{"docstore/data": {"185326d5-293a-4fa1-9255-994400c6eed8": {"__data__": {"id_": "185326d5-293a-4fa1-9255-994400c6eed8", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3bf62835-8c7e-494c-9476-321aeafeb180", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0e8097ea5e384141d41c7dd23a6b07b5ca5ffac5d475a15df3d727190c4c3e8b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging\nSist faglig oppdatert: 04. mai 2022\nFastlege og andre som henviser b\u00f8r f\u00f8lge beskrivelse i pasientforl\u00f8pene for psykiske lidelser ved henvisning av barn, unge og voksne med mulig ADHD/hyperkinetisk forstyrrelse til spesialisthelsetjenesten. Inkluder alltid somatisk anamnese og status i henvisningen og legg ved relevant tilleggsinformasjon. \nsterk anbefaling \nDen som henviser pasienter med mulig ADHD/hyperkinetisk forstyrrelse (heretter kalt ADHD) b\u00f8r f\u00f8lge det som er beskrevet i kapittel om henvisning og start i pasientforl\u00f8pene for psykiske lidelser (se: barn / voksne). Unders\u00f8kelse hos fastlege som omfatter somatisk anamnese og status b\u00f8r alltid inkluderes, samt relevant informasjon fra andre instanser, som helsestasjon, kommunepsykolog, skolehelsetjeneste, barnevern, ergoterapeut, fysioterapeut og pedagogisk-psykologisk tjeneste (PPT), dersom det foreligger eller kan innhentes.\nBekymring hos instanser som barnehage, skole eller skolehelsetjeneste (helsenorge.no), eller hos foreldre/de som har foreldreansvar (heretter kalt foreldre) og/eller pasienten selv, b\u00f8r vektlegges ved henvisning. Faktorer som kontekst, alder, kj\u00f8nn, mestringsstrategier, samtidige tilstander og variabilitet p\u00e5virker symptomuttrykk ved ADHD. Tilstanden kan derfor v\u00e6re vanskelig \u00e5 oppdage, spesielt hos personer som har ressurser til \u00e5 kompensere for vanskene f.eks. p\u00e5 skolen eller i arbeidslivet p\u00e5 grunn av gode evner, samt hos mennesker med psykisk utviklingshemming og de uten hyperaktivitet.\nFordi ADHD ofte opptrer sammen med b\u00e5de somatiske og (nevro)psykiatriske tilstander, b\u00f8r differensialdiagnostikk i hovedsak foreg\u00e5 i spesialisthelsetjenesten (se anbefaling om differensialdiagnostikk og samtidige tilstander) med mindre det er \u00e5penbare medisinske \u00e5rsaker til vanskene og behandling eliminerer symptomene p\u00e5 ADHD.\nPraktisk \u2013 slik kan anbefalingen f\u00f8lges\nKjernesymptomer p\u00e5 ADHD er forstyrrelse av oppmerksomhet og/eller hyperaktivitet og impulsivitet. Symptomene kan f\u00f8re til atferdsvansker, d\u00e5rlig funksjon sosialt, psykiske lidelser og vansker med skole og arbeid. ADHD kan vise seg p\u00e5 forskjellige m\u00e5ter hos ulike individer, samt i ulike aldersgrupper og settinger. Diagnose stilles i spesialisthelsetjenesten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2324, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3bf62835-8c7e-494c-9476-321aeafeb180": {"__data__": {"id_": "3bf62835-8c7e-494c-9476-321aeafeb180", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "185326d5-293a-4fa1-9255-994400c6eed8", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "5572179046f98b44f806fd2a0de3e33b6ac7f34c1ad21a107a8e14e5003012ee", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d972786b-5784-4b85-b93a-18874ab96ce4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "96bdfa4eb1e35d26c5674a7ad5cb5e0929ed8bd476e22a53578415606f1ef33d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "ADHD kan vise seg p\u00e5 forskjellige m\u00e5ter hos ulike individer, samt i ulike aldersgrupper og settinger. Diagnose stilles i spesialisthelsetjenesten.\nI henvisning av barn, unge og voksne med mulig ADHD til spesialisthelsetjenesten: \nInkluder kortfattet i tillegg til det som beskrives om henvisning i de generelle pasientforl\u00f8pene\nforhold rundt f\u00f8dsel/svangerskap\nutviklingsmessige milep\u00e6ler\ngrundig somatisk sykehistorie\nfamiliehistorie med vekt p\u00e5 symptomer eller vansker som er vanlig forekommende ved nevroutviklingsforstyrrelser/l\u00e6revansker for slektninger til og med oldeforeldre og s\u00f8skenbarn\nHa s\u00e6rlig fokus p\u00e5\nsomatiske forhold som kan bidra til eller forklare symptomene, som bivirkninger av legemidler, rusmiddelbruk, ern\u00e6ringsmessige mangeltilstander, epilepsi, eller andre kroniske sykdommer\ngrupper med \u00f8kt forekomst av ADHD (se anbefaling om differensialdiagnostikk og samtidige tilstander)\ni hvilken grad personen viser nedsatt funksjon p\u00e5 ulike arenaer (i hjemmet, i barnehage/skole, i arbeidslivet etc.) sammenlignet med jevnaldrende\nklare psykososiale belastninger i n\u00e5v\u00e6rende situasjon og/eller tidligere\nGenerell somatisk unders\u00f8kelse hos fastlege inng\u00e5r uavhengig av om fastlege er henviser. Inkluder sp\u00f8rsm\u00e5l om motoriske vansker, s\u00f8vn og allergier. Unders\u00f8k syn og h\u00f8rsel om dette ikke er gjort.\nPr\u00f8v tiltak ut lokalt, som tilrettelegging i skole eller barnehage og r\u00e5dgivning/veiledning av foreldre, f\u00f8r henvisning, dersom det ikke er gjort tidligere. Dette er spesielt viktig hos f\u00f8rskolebarn. La det g\u00e5 maksimalt 3 m\u00e5neder f\u00f8r effekt evalueres og send henvisning dersom tiltak ikke har tilfredsstillende effekt. Beskriv varighet og effekt av tiltak i henvisning. Se generelle pasientforl\u00f8p ang\u00e5ende koordinering av henvisning i kommunale tjenester.\nFor info om blant annet rett til helsehjelp, se pasient- og brukerrettighetsloven (lovdata.no).\nFor info om regler for prioritering i psykisk helsevern, se prioriteringsveileder, barn og unge og prioriteringsveileder, voksne.\nFor fritt sykehusvalg, se helsenorge (helsenorge.no).\nFor info om privatpraktiserende psykolog- og legespesialister med refusjonsordning, se helfo (helfo.no).\nBegrunnelse \u2013 dette er anbefalingen basert p\u00e5\nHenvisning i tr\u00e5d med generelle pasientforl\u00f8p, med spesifiseringer for ADHD, kan forkorte henvisningstiden og gi likere henvisningspraksis. Dette kan redusere tid fra bekymring til avklaring av diagnose og f\u00f8re til riktigere prioriteringer for inntak i spesialisthelsetjenesten. Henvisning i tr\u00e5d generelle pasientforl\u00f8p understreker ogs\u00e5 at ADHD ikke kan utredes isolert.\nEn utredning av ADHD b\u00f8r inkludere fysisk helse (National Institute for Health and Care Excellence (NICE), 2018). Psykisk helsevern ser ikke alltid somatiske tegn og symptomer.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2178, "end_char_idx": 4931, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d972786b-5784-4b85-b93a-18874ab96ce4": {"__data__": {"id_": "d972786b-5784-4b85-b93a-18874ab96ce4", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3bf62835-8c7e-494c-9476-321aeafeb180", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "8133c7e982b461c77d82d48cb08e042dd871604bf30b482af86076d29d04789e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f0fdea94-a04e-4813-97e4-00633c9bebd3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e5ec6028048e46a4b6ac93abef3ea531c204c255be05583d0d06e6aa9457595d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "En utredning av ADHD b\u00f8r inkludere fysisk helse (National Institute for Health and Care Excellence (NICE), 2018). Psykisk helsevern ser ikke alltid somatiske tegn og symptomer. Det er derfor viktig med somatisk unders\u00f8kelse og anamnese hos fastlege da ADHD-symptomer ogs\u00e5 kan ha somatiske \u00e5rsaker.\nTiltak b\u00f8r pr\u00f8ves ut f\u00f8r henvisning. Utpr\u00f8ving av tiltak i kommunen kan imidlertid tidvis forsinke utredningsprosessen og henvisning b\u00f8r derfor sendes dersom tiltak i kommunen ikke har tilfredsstillende effekt innen en viss periode. NICE guidelines anbefaler 10 uker f\u00f8r tiltak evalueres.\nDet er viktig at henviser er oppmerksom p\u00e5 grupper som har en \u00f8kt forekomst av ADHD samt grupper som lett kan overses (NICE, 2018). Jenter har sjeldnere motoriske hyperaktivitetssymptomer og sameksisterende forstyrrende atferd enn gutter (NICE, 2018). Gutter som ikke har motoriske hyperaktivitetssymptomer kan ogs\u00e5 bli oversett. H\u00f8yt evneniv\u00e5 kan f\u00f8re til at symptomer h\u00e5ndteres bedre og at diagnostisering s\u00e5ledes skjer p\u00e5 et senere tidspunkt (Canadian Attention Deficit Hyperactivity Disorder Resource Alliance (CADDRA), 2020). Klinisk erfaring og brukererfaring tilsier at personer med utviklingshemming samt mennesker med kun oppmerksomhetssvikt i mange tilfeller ikke f\u00e5r diagnose. Differensialdiagnostikk ved ADHD er en kompleks oppgave som krever bred utredning, fortrinnsvis i team, og b\u00f8r derfor hovedsakelig gjennomf\u00f8res i spesialisthelsetjenesten (se anbefaling om differensialdiagnostikk og samtidige tilstander).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4755, "end_char_idx": 6268, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f0fdea94-a04e-4813-97e4-00633c9bebd3": {"__data__": {"id_": "f0fdea94-a04e-4813-97e4-00633c9bebd3", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d972786b-5784-4b85-b93a-18874ab96ce4", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "96f1fa08000474b6dceb5ea8d1ed286223543535ea0a6a417b6cdb3067ba52ae", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0176fed3-b185-43ae-b4e3-46380a93c18a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "88b9833f243854ede69f855c596a89dd35c728ae5fec62a94cf35dc14286de61", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Vurdering\nFordeler og ulemper\nFordeler: Spesielt viktige forventede fordeler av \u00e5 f\u00f8lge de generelle pasientforl\u00f8pene for psykiske lidelser ved henvisning er\n\u00f8kt helhetsforst\u00e5else av personen som henvises\nriktigere prioritering av hvem som b\u00f8r f\u00e5 hjelp i spesialisthelsetjenesten\nkortere tid fra bekymring til avklaring\ntidligere igangsetting av riktige tiltak og unng\u00e5else av tilleggsvansker\nUlemper: Potensielle ulemper ved \u00e5 f\u00f8lge de generelle pasientforl\u00f8pene for psykiske lidelser ved henvisning er\nmerarbeid for klinikere som m\u00e5 forholde seg til informasjon fra b\u00e5de pasientforl\u00f8p og retningslinje\n\u00f8kt variasjon i henvisningspraksis fordi den skal tolkes og implementeres lokalt\nrisiko for dobbeltarbeid\nat unders\u00f8kelser, for eksempel i PPT, forsinker utredning i spesialisthelsetjenesten\nat fastleger vegrer seg for \u00e5 skrive henvisning da det blir mye \u00e5 forholde seg til\n\u00f8kt arbeid for de som vurderer henvisningen dersom mye informasjon er inkludert\nKonklusjon: De \u00f8nskede effektene veier opp for de u\u00f8nskede\nKvalitet p\u00e5 dokumentasjonen\nVerdier og preferanser\nEffekten av \u00e5 f\u00f8lge de generelle pasientforl\u00f8pene for psykiske lidelser for henvisning ved ADHD kan m\u00e5les ved for eksempel \u00e5 unders\u00f8ke om praksisen f\u00f8rer til kortere tid fra bekymring til avklaring, \u00f8kt helhetsforst\u00e5else av personen som henvises, samt riktigere prioritering av hvem som b\u00f8r f\u00e5 hjelp i spesialisthelsetjenesten.\nKortere tid fra bekymring til avklaring er et viktig utfallsm\u00e5l da tidlig identifikasjon av ADHD kan f\u00f8re til bedre prognose p\u00e5 sikt. Riktigere prioritering av hvem som b\u00f8r f\u00e5 hjelp i spesialisthelsetjenesten kan redusere ulikhet i tilgang p\u00e5 tjenester og \u00f8kt helhetsforst\u00e5else av personen som henvises kan gi riktigere tiltak som igjen bedrer prognose.\nSist faglig oppdatert: 08.12.2021\nEn utredning av ADHD/hyperkinetisk forstyrrelse hos barn og unge i spesialisthelsetjenesten b\u00f8r inkludere kartlegging og dokumentasjon av pasientens psykososiale, utviklingsmessige, somatiske og psykiatriske historie og status, samt pasientens styrker og interesser\nsterk anbefaling \nEn utredning av ADHD/hyperkinetisk forstyrrelse (heretter kalt ADHD) hos barn og unge i spesialisthelsetjenesten b\u00f8r inkludere kartlegging og dokumentasjon av pasientens psykososiale, utviklingsmessige, somatiske og psykiatriske historie og status, samt pasientens styrker og interesser.\nKriterier fra DSM-5 b\u00f8r brukes i diagnostisering av ADHD, selv om diagnosen kodes etter ICD-10 (se anbefaling om diagnostikk). I utredning av ADHD b\u00f8r det imidlertid tas hensyn til at ADHD kan vise seg p\u00e5 forskjellige m\u00e5ter hos ulike individer, samt i ulike aldersgrupper og settinger, og ikke v\u00e6re begrenset til bare \u00e5 sp\u00f8rre om/telle diagnostiske kriterier.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 6269, "end_char_idx": 8984, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0176fed3-b185-43ae-b4e3-46380a93c18a": {"__data__": {"id_": "0176fed3-b185-43ae-b4e3-46380a93c18a", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f0fdea94-a04e-4813-97e4-00633c9bebd3", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "d343ca971f1214c0a49045427cad9f7c9c51e0569fdfdf448ea053d12481513e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9cba3be9-101b-4e72-a2b7-332814f3202b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0f481ebc8add2471b7b365f00928c75995f90f15af4f1c6f108a8a4457c86599", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "I utredning av ADHD b\u00f8r det imidlertid tas hensyn til at ADHD kan vise seg p\u00e5 forskjellige m\u00e5ter hos ulike individer, samt i ulike aldersgrupper og settinger, og ikke v\u00e6re begrenset til bare \u00e5 sp\u00f8rre om/telle diagnostiske kriterier.\nUtredning av ADHD i spesialisthelsetjenesten b\u00f8r inkludere\nsystematisk bruk av diagnostiske kriterier\nsamtale med foreldre/de som har foreldreansvar (heretter kalt foreldre) og barnet/ungdommen\nbarne-/ungdomssamtale\nkartlegging av utviklingshistorie\nkartlegging av symptomer og fungering p\u00e5 ulike arenaer\nkartlegging av samtidige/alternative vansker\nvurdering av lege\nEvnetest b\u00f8r som hovedregel gjennomf\u00f8res, med mindre det foreligger valid test fra tidligere, f.eks. fra PPT. Kartlegging av eksekutive funksjoner b\u00f8r ogs\u00e5 som hovedregel inng\u00e5. \nP\u00e5 indikasjon kan det v\u00e6re aktuelt med tilleggsunders\u00f8kelser som nevropsykologisk kartlegging\nDet b\u00f8r v\u00e6re lav terskel for \u00e5 kontakte helsestasjons- og skolehelsetjeneste, fastlege eller barnelege for supplerende helseopplysninger eller somatisk unders\u00f8kelse.\nDSM-5-kriteriet om symptomer i to eller flere settinger b\u00f8r tolkes med forsiktighet da symptomene kan opptre ulikt avhengig av setting. Se \"praktisk\".\nI tillegg til det som beskrives i denne anbefalingen, b\u00f8r pasientforl\u00f8p for psykiske lidelser hos barn og unge f\u00f8lges ved utredning av ADHD.\nFor \u00e5 f\u00e5 en helhetlig og detaljert beskrivelse av hvordan en utredning av ADHD b\u00f8r foreg\u00e5, se \"Praktisk\".\nPraktisk \u2013 slik kan anbefalingen f\u00f8lges\nOrganisering av utredning\nUtred ADHD og andre nevroutviklingsforstyrrelser fortrinnsvis i tverrfaglige team da vanskene ofte er sammensatte. Det finnes ulike modeller for utredning hvor intensivert teamutredning, alts\u00e5 teamutredning komprimert i tid, blir benyttet ved utredning av ADHD (for eksempel \"Namsos-modellen\", hvor ADHD utredes i l\u00f8pet av f\u00e5 dager i tverrfaglig team). Intensivert teamutredning er ogs\u00e5 vanlig ved utredning av for eksempel autismespektrumtilstander. Hva som er mest hensiktsmessig m\u00e5 vurderes ut fra geografiske forhold og tilgjengelighet p\u00e5 fagkompetanse. Ved store avstander og lang reisevei kan intensivert teamutredning v\u00e6re spesielt gunstig.\nInvolver relevante akt\u00f8rer som PPT, foreldre og skole tidlig i utredningsarbeidet da de kan bidra i prosessen og skal f\u00f8lge opp tiltak basert p\u00e5 resultatene fra utredningen. Vurder digitale l\u00f8sninger dersom det er utfordrende \u00e5 gjennomf\u00f8re fysiske m\u00f8ter, eller dersom ekspertise m\u00e5 hentes inn fra annet sted. S\u00f8rg for at familien/barnet/ungdommen har en koordinator/kontaktperson ved utredende instans som s\u00f8rger for dialog gjennom hele utredningsprosessen, samt at familien/barnet/ungdommen til enhver tid forst\u00e5r og er delaktig i prosesser og utredningstiltak som iverksettes.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 8752, "end_char_idx": 11482, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9cba3be9-101b-4e72-a2b7-332814f3202b": {"__data__": {"id_": "9cba3be9-101b-4e72-a2b7-332814f3202b", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0176fed3-b185-43ae-b4e3-46380a93c18a", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "85e943cb822d291d759cafda50f1f309e34f97c9dbf9f16f5b1caa7a3daa465f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b3ab021d-b895-4029-a162-8680fd82b47c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6679414fc7169a87af33fc2062cc3f6dea4018b761da529c315d81b7e8116e79", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Utfyllende beskrivelse av utredningskomponenter\nInnhenting av opplysningene under ulike utredningskomponenter koordineres med informasjon innhentet av andre fagpersoner (fastlege, PPT, helsestasjon, andre). Se ogs\u00e5 anbefaling om henvisning.\nS\u00f8rg for at informasjonsinnhenting og samtaler kun gjennomf\u00f8res som beskrevet dersom det ikke er i konflikt med rettigheter knyttet til medvirkning, samtykke og informasjon, inkludert helserettslig myndighetsalder. Se kapittel om barn, foreldre og andre p\u00e5r\u00f8rende i pasientforl\u00f8p for psykiske lidelser \u2013 barn og unge, samt pasient og brukerrettighetsloven med kommentarer.\nSystematisk bruk av diagnostiske kriterier (se anbefaling om diagnostikk)\nBenytt kriterier fra DSM-5 i diagnostisering av ADHD, men kod etter ICD-10.\nKod \"kombinert presentasjon\" som F90.0 og \"uoppmerksom presentasjon\" samt \"hyperaktiv-impulsiv presentasjon\" som F.90.0 med tilleggskommentar. Kod F90.1 etter samme prinsipper ved samtidig atferdsforstyrrelse. Dette gjelder frem til innf\u00f8ring av ICD-11.\nSamtale(r) med foreldre og barnet/ungdommen\nDr\u00f8ft mistanke om mulig ADHD med foreldre og eventuelt barnet/ungdommen selv ut fra alder og modenhet. Sp\u00f8r om deres forventninger til utredningen, hva de vet om mulig(e) diagnose(r) og hva de selv tror.\nInvolver barnet/ungdommen i relevante samtaler ut fra alder og modenhet og s\u00f8rg for \u00e5 ivareta barnets/ungdommens rett til medvirkning.\nInkluder informasjon om utredning og hvorfor og hvordan ulike unders\u00f8kelser gjennomf\u00f8res.\nHa i tillegg samtale(r) i forbindelse med innhenting av informasjon beskrevet under andre utredningskomponenter\nBarne-/ungdomssamtale\nGjennomf\u00f8r en egen samtale med barnet/ungdommen tilpasset utviklingsniv\u00e5 og modenhet. Begrunn i journal dersom samtale ikke er mulig \u00e5 gjennomf\u00f8re.\nInkluder informasjon om utredning og hvorfor og hvordan ulike unders\u00f8kelser gjennomf\u00f8res.\nObserver og beskriv eventuelle symptomer som fremkommer i samtalen.\nGi barnet/ungdommen rom til \u00e5 uttrykke om det er noe som plager det og fortelle om eventuelle traumer, relasjonelle vansker, psykososiale belastninger og andre livsbelastninger. \nV\u00e6r oppmerksom p\u00e5 at symptomer p\u00e5 ADHD ikke n\u00f8dvendigvis vil v\u00e6re fremtredende innen rammene for en barne-/ungdomssamtale.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 11483, "end_char_idx": 13715, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b3ab021d-b895-4029-a162-8680fd82b47c": {"__data__": {"id_": "b3ab021d-b895-4029-a162-8680fd82b47c", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9cba3be9-101b-4e72-a2b7-332814f3202b", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "01a10c1506ac35c33be5ecf1510d8fe3d43632653ddd469cb7fc7e4226083e2a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "62ba7935-db78-47d9-9d4e-121fabf6db4c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "939bc344e9465d74ec40a018c371abec51ed369ce77131ff18adc9a88f22282e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "V\u00e6r oppmerksom p\u00e5 at symptomer p\u00e5 ADHD ikke n\u00f8dvendigvis vil v\u00e6re fremtredende innen rammene for en barne-/ungdomssamtale.\nKartlegging av utviklingshistorie\nInnhent opplysninger fra foreldre og relevante instanser om\nmilep\u00e6ler ang\u00e5ende motorikk, naturlige funksjoner og spr\u00e5k\ninformasjon om reguleringsfunksjoner som kan vise seg over et bredt spekter av omr\u00e5der, som matinntak, s\u00f8vn, motorikk, f\u00f8lelser, naturlige funksjoner, stemmebruk, f\u00f8lsomhet for ulike sansestimuli og sosial kommunikasjon\nlekeatferd og evne til \u00e5 leke\nmedisinsk historie som inkluderer forhold under f\u00f8dsel og svangerskap, hodetraumer, somatiske tilstander, s\u00f8vn, rus- og legemiddelbruk\npsykiatrisk historie\nfamiliehistorie med vekt p\u00e5 symptomer eller vansker som er vanlig forekommende ved nevroutviklingsforstyrrelser/l\u00e6revansker til og med oldeforeldre og s\u00f8skenbarn\nstatus og historie n\u00e5r det gjelder fungering i i familie- og omsorgssituasjon, barnehage, skole og eventuelt arbeid, fritidsaktiviteter, interesser og sosial fungering\nKartlegging av symptomer og fungering p\u00e5 ulike arenaer\nInnhent informasjon fra foreldre, skole/barnehage/andre aktuelle arenaer og barnet/ungdommen gjennom samtaler/klinisk intervju og ulike sp\u00f8rreskjemaer. Se psyktestbarn (r-bup.no) og helsebiblioteket for info om ulike skjemaer, samt oversikt over spesifikke symptomskalaer for ADHD i tiltaksh\u00e5ndboka (r-bup.no). F\u00f8lg opp utfylte sp\u00f8rreskjemaer med sp\u00f8rsm\u00e5l og konkretiser symptomer.\nTolk resultater fra sp\u00f8rreskjemaer forsiktig og inn i en helhet da rapportering kan p\u00e5virkes av mange faktorer, samt at skjemaene ofte er basert p\u00e5 amerikanske normer. Ta for eksempel hensyn til at barnet/ungdommen har tilrettelegging, som egen assistent, i tolkning av resultatene. Bruk tester og sp\u00f8rreskjemaer i tr\u00e5d med retningslinjer for bruk og anvend fortrinnsvis instrumenter med norske/nordiske normer.\nObservasjoner f.eks. i skole eller barnehage kan v\u00e6re nyttig, men ta hensyn til at det kan v\u00e6re stor variasjon i fungering avhengig av dagsform og setting ved ADHD: \nNoen kan \"ta seg sammen\" og vise f\u00e5 symptomer p\u00e5 skolen, men blir unormalt slitne etter en skoledag slik at symptomene fremkommer hjemme. Hos andre vises symptomene prim\u00e6rt p\u00e5 skolen.\nP\u00e5 klinikken vises gjerne ikke symptomer da mye er nytt og det meste foreg\u00e5r en-til-en.\nMange kan holde oppmerksomheten over tid dersom de finner aktiviteten interessant, mens oppmerksomhetsvanskene fremkommer ved mentalt krevende og/eller kjedelige oppgaver.\nHa ogs\u00e5 fokus p\u00e5 alternative \u00e5rsaksforklaringer, samtidige lidelser og eventuelle psykososiale p\u00e5virkende faktorer i hverdagsmilj\u00f8et.\nKartlegging av samtidige/alternative vansker\nF\u00e5 mennesker har helt avgrenset ADHD uten andre vansker.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 13593, "end_char_idx": 16299, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "62ba7935-db78-47d9-9d4e-121fabf6db4c": {"__data__": {"id_": "62ba7935-db78-47d9-9d4e-121fabf6db4c", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b3ab021d-b895-4029-a162-8680fd82b47c", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "70fc476bf713049cf24b7834b87f8bc27bc369c6e9d027a719b4599d0b2e09db", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0f622410-9a4c-4ef2-a4bd-5579e4fd6456", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b0072a1ef59b69cc85328b2e124fd9ecb6bb55c503ea984d16b71b619490845c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Ha ogs\u00e5 fokus p\u00e5 alternative \u00e5rsaksforklaringer, samtidige lidelser og eventuelle psykososiale p\u00e5virkende faktorer i hverdagsmilj\u00f8et.\nKartlegging av samtidige/alternative vansker\nF\u00e5 mennesker har helt avgrenset ADHD uten andre vansker. Kartlegg og dokumenter derfor utviklingsmessige, psykososiale, atferdsmessige, somatiske og psykiatriske vansker bredt og beskriv vansker selv om de er under terskel for diagnose.\nBruk strukturert utredningsverkt\u00f8y/intervju for \u00e5 foreta diagnostiske vurderinger p\u00e5 alle relevante akser i multiaksialt klassifikasjonssystem. Se psyktestbarn (rbup.no), helsebiblioteket og tiltaksh\u00e5ndboka (r-bup.no) for ulike utredningsverkt\u00f8y.\nV\u00e6r oppmerksom p\u00e5 at ADHD forekommer hyppig sammen med en rekke andre tilstander. Dersom alle symptomer blir forklart ut fra en diagnose, kan det f\u00f8re til at samtidige tilstander blir oversett. \nL\u00e6revansker som dysleksi, generelle l\u00e6revansker og spr\u00e5kvansker forekommer hyppigere hos de med ADHD enn i den generelle befolkningen. Dette gjelder ogs\u00e5 motoriske vansker, inkludert vansker med h\u00e5ndskrift (dysgrafi) og muskul\u00e6re reguleringsvansker, samt sosiale kommunikasjonsvansker. \nS\u00f8rg for at aktuelle vansker blir utredet videre av relevante faggrupper, som fysioterapeuter, logopeder, pedagoger og ergoterapeuter, enten ved henvisning eller ideelt sett ved tverrfaglig teamutredning.\nS\u00f8rg for \u00e5 sikre at eventuelle diagnoser blir satt p\u00e5 akse 2 i multiaksialt klassifikasjonssystem.\nSe pasientens samtidige vansker, enten vanskene utredes i spesialisthelsetjenesten eller kommunen, i sammenheng med barnets \u00f8vrige utfordringer. Forutsetningen for en slik helhetsvurdering er i mange tilfeller bred teamutredning i spesialisthelsetjenesten og/eller dialog med andre instanser, samt godt samarbeid mellom kommunale tjenester og spesialisthelsetjeneste.\nSe anbefaling om differensialdiagnostikk og samtidige tilstander for mer informasjon om kartlegging av samtidige/alternative vansker.\nVurdering av lege i spesialisthelsetjenesten\nS\u00f8rg for at lege i spesialisthelsetjeneste m\u00f8ter barnet i utredningen og vurderer behov for unders\u00f8kelser som barne- og ungdomspsykiatrisk unders\u00f8kelse, MR caput, h\u00f8rsel og syn, genetisk unders\u00f8kelse, EEG, metabolsk screening, motorisk og nevrologisk unders\u00f8kelse.\nSp\u00f8r om br\u00e5, uventet hjerted\u00f8d i ung alder i n\u00e6r familie og unders\u00f8k/sp\u00f8r om andre indikasjoner for EKG f\u00f8r eventuell behandling med legemidler for ADHD igangsettes. Konferer med barnelege dersom det foreligger hjertesykdom hos barnet.\nKartlegging av eksekutive funksjoner\nGjennomf\u00f8r som hovedregel kartlegging av eksekutive funksjoner ved hjelp av f.eks. sp\u00f8rreskjema, samtaler, observasjoner etc. Dette kan gi beslutningsst\u00f8tte for diagnostikk og informasjon som kan brukes i tilrettelegging.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 16064, "end_char_idx": 18819, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0f622410-9a4c-4ef2-a4bd-5579e4fd6456": {"__data__": {"id_": "0f622410-9a4c-4ef2-a4bd-5579e4fd6456", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "62ba7935-db78-47d9-9d4e-121fabf6db4c", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "3accd5da7004e4425bf6eccba4df8efcbf855b104084814e681f47c38e8a60ff", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "746ceb3c-765a-44d9-9a09-ac8ba4401ee5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d44bc6da26a8ee9705185b4506b42fdeb6d57a29355645d4951202aa2b4655f7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "sp\u00f8rreskjema, samtaler, observasjoner etc. Dette kan gi beslutningsst\u00f8tte for diagnostikk og informasjon som kan brukes i tilrettelegging.\nEvnetest\nGjennomf\u00f8r som hovedregel evnetest dersom ikke valid test allerede foreligger, f.eks. fra PPT. Begrunn i journal dersom evnetest ikke tas. \nEvnekartlegging er ikke n\u00f8dvendig for \u00e5 sette diagnosen ADHD, men kan gi informasjon om \nsterke og svake sider hos barnet/ungdommen som er nyttig for tilrettelegging\nvanskene delvis eller helt skyldes nedsatt kognitiv kapasitet\ndet kan foreligge l\u00e6revansker som b\u00f8r utredes n\u00e6rmere\nEvnetest er n\u00f8dvendig for \u00e5 vurdere evneniv\u00e5, da mange med lavt evneniv\u00e5 har utviklet strategier for \u00e5 kamuflere vanskene. Andre kan ha et h\u00f8yt evneniv\u00e5 som ikke avdekkes p\u00e5 grunn av f.eks. ADHD-symptomer og/eller diskrepans mellom emosjonsregulering og intellektuell kapasitet.\nV\u00e6r oppmerksom p\u00e5 at h\u00f8yt evneniv\u00e5 kan kamuflere ADHD-symptomer.\nNoen med h\u00f8yt evneniv\u00e5 kan framvise ADHD-lignende symptomer fordi de mangler utfordringer i skolen og kjeder seg. Sett da inn tiltak for h\u00f8yt evneniv\u00e5 og utred videre dersom ADHD-symptomene vedvarer. \nNevropsykologisk kartlegging\nNevropsykologisk kartlegging er ikke en n\u00f8dvendig del av en ADHD-utredning, men kan gi nyttig informasjon om styrker og svakheter som kan gi beslutningsst\u00f8tte for diagnostikk og/eller danne grunnlag for videre tiltak.\nIndikasjon for nevropsykologisk utredning kan for eksempel v\u00e6re biologiske risikofaktorer i anamnese, hjerneorganiske avvik og epilepsier, store sprik i evneprofil eller vansker med l\u00e6ring, motorikk/\u00f8ye-h\u00e5nd koordinering, tempo eller hukommelse.\nGode resultater p\u00e5 nevropsykologiske tester, som tester ment \u00e5 m\u00e5le eksekutive funksjoner, utelukker ikke ADHD da prestasjoner i en testsituasjon ikke n\u00f8dvendigvis reflekterer fungering i dagliglivet.\nTester som m\u00e5ler vedvarende oppmerksomhet, s\u00e5kalte CPT-tester, kan av og til bidra i en totalvurdering om diagnosen ADHD. Tolk alltid resultatene med forsiktighet. Bruk slike tester kun om du er en fagperson som har inng\u00e5ende kjennskap til disse og hvordan resultatene tolkes.\nF\u00f8rerkort\nI l\u00f8pet av en utredning kan det fremkomme opplysninger som har relevans for f\u00f8rerkort. Se f\u00f8rerkortveilederens kapittel om psykiske lidelser og svekkelser (\u00a7\u00a7 33\u201334) for mer detaljerte opplysninger. Se ogs\u00e5 anbefaling om tilbakemelding.\nBarn under 6 \u00e5r\nHos f\u00f8rskolebarn er det ofte hyperaktivitets-symptomer som dominerer bildet og et lavt antall symptomer p\u00e5 uoppmerksomhet ekskluderer ikke diagnosen.\nObservasjoner i ulike settinger kan v\u00e6re spesielt relevant hos barn under 6 \u00e5r.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 18681, "end_char_idx": 21259, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "746ceb3c-765a-44d9-9a09-ac8ba4401ee5": {"__data__": {"id_": "746ceb3c-765a-44d9-9a09-ac8ba4401ee5", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0f622410-9a4c-4ef2-a4bd-5579e4fd6456", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "1cf6fa58edcc526d8a2eba752af422bd505db39d76e300a3ba64c6616c51e951", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cb6e1d16-fc7e-407b-b6b8-7bb75a49f17e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c45d3e2e650ccf6e6c691e61bec097cb1987843ede3ffd5ff4820ea9c4376094", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Observasjoner i ulike settinger kan v\u00e6re spesielt relevant hos barn under 6 \u00e5r.\nDet kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 identifisere symptomer p\u00e5 ADHD hos barn under 5 \u00e5r da kort oppmerksomhetsspenn, impulsivitet, raserianfall og h\u00f8ye aktivitetsniv\u00e5er er relativt vanlig i denne aldersgruppen. ADHD-liknende vansker hos f\u00f8rskolebarn kan forsvinne etter noen m\u00e5neder.\nSett diagnose kun unntaksvis hos barn under 5 \u00e5r.\n\u00c5 innta en \"vent og se\"-holdning kan forsinke behandling og tidlig intervensjon. Innf\u00f8r derfor tiltak s\u00e5 tidlig som mulig i forebyggende hensikt, ogs\u00e5 hos barn under 5 \u00e5r med f.eks. store reguleringsvansker.\nBeslutning om videre oppf\u00f8lging\nBeslutt videre tiltak i tr\u00e5d med pasientforl\u00f8p for psykiske lidelser, barn og unge. Spesialist i psykiatri/psykologi deltar i den diagnostiske og behandlingsmessige vurderingen.\nDokumenter vurderingen og beslutningen i journalen p\u00e5 en m\u00e5te som danner et godt grunnlag for den videre oppf\u00f8lgingen.\nBegrunnelse \u2013 dette er anbefalingen basert p\u00e5\nFolkehelseinstituttet har p\u00e5 oppdrag fra Helsedirektoratet utarbeidet en forenklet kunnskapsoppsummering om teambasert og intensivert ADHD-utredning, publisert v\u00e5ren 2020. FHI-rapporten konkluderer med at det ikke finnes evidens som tyder p\u00e5 at intensivert utredning, alts\u00e5 utredning komprimert i tid, i team ved ADHD, er bedre enn andre modeller for utredning, selv om positive erfaringer med utredningsmodellene ble rapportert. I NICE guidelines (2018) anbefales opprettelse av multidisiplin\u00e6re team med ekspertise p\u00e5 blant annet diagnostisering av ADHD som skal bist\u00e5 dersom personen har komplekse behov eller der det er tvil rundt diagnosen.\nBred utredning av ADHD som g\u00e5r utover kun bruk av sp\u00f8rreskjema og observasjoner anbefales i National Institute for Health and Care Excellence (NICE) sine retningslinjer om ADHD (2018). Canadian Attention Deficit Hyperactivity Disorder Resource Alliance (CADDRA) sine retningslinjer om ADHD (2020) fremhever at ikke bare vansker b\u00f8r utredes, men ogs\u00e5 styrker. En bred utredning kan avdekke samtidige eller alternative tilstander, samt danne et godt grunnlag for utforming av tiltak.\nUnder f\u00f8lger beskrivelse av bakgrunn for inkludering av ulike utredningskomponenter.\nSystematisk bruk av diagnostiske kriterier\nBruk av samme diagnostiske kriterier kan hindre u\u00f8nsket variasjon i diagnostiseringspraksis, sikre god kvalitet p\u00e5 utredninger, bedre prognose for noen grupper og s\u00f8rge for at flere f\u00e5r riktig diagnose og oppf\u00f8lging (se ogs\u00e5 anbefaling om diagnostikk). I NICE guidelines (2018) understrekes viktigheten av en bred utredning og at diagnose ikke kun settes p\u00e5 basis av sp\u00f8rreskjemaer og observasjoner (se kapittel 1.3. Diagnosis i NICE guidelines).\nSamtaler med foreldre og barn/ungdom\nBrukermedvirkning er forankret i lov og forskrift. Se lov om pasient- og brukerrettigheter (lovdata.no) og pasient- og brukerrettighetsloven med kommentarer.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 21180, "end_char_idx": 24062, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cb6e1d16-fc7e-407b-b6b8-7bb75a49f17e": {"__data__": {"id_": "cb6e1d16-fc7e-407b-b6b8-7bb75a49f17e", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "746ceb3c-765a-44d9-9a09-ac8ba4401ee5", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "dc67152d8f7d5a5df71b10e231d13e8b17a7c989918f0667c7a4d250fe224fdd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1a7a6d88-138b-42b4-9539-a9f809e5ad75", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6ce490788cb6261a0b77cd00426eb280a2d53763dcf220cf101beb36849902a6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Diagnosis i NICE guidelines).\nSamtaler med foreldre og barn/ungdom\nBrukermedvirkning er forankret i lov og forskrift. Se lov om pasient- og brukerrettigheter (lovdata.no) og pasient- og brukerrettighetsloven med kommentarer.\nGrundig anamnese\nEn grundig anamnese avdekker mulige risikofaktorer og gir helhetlig forst\u00e5else av barnet og dets fungering. NICE guidelines (2018) beskriver at utviklingsmessig, somatisk og psykiatrisk historie er del av grunnlaget for diagnostikken ved ADHD.\nVurdering av symptomer/fungering p\u00e5 ulike arenaer\nEn vurdering av symptomer/fungering p\u00e5 ulike arenaer er en obligatorisk del av en diagnostisk utredning av ADHD if\u00f8lge DSM-5. En samtale med l\u00e6rer kan ofte gi bedre informasjon enn en observasjon da symptomer ikke alltid kommer frem i en slik setting. I andre tilfeller gir observasjon mest kunnskap om barnets/ungdommens fungering. Sp\u00f8rreskjemaer kan farges av subjektivitet og er ofte basert p\u00e5 amerikanske normer. NICE guidelines (2018) beskriver at diagnosen ikke skal bli satt kun p\u00e5 basis av sp\u00f8rreskjemaer og observasjoner, men at dette kan v\u00e6re nyttig n\u00e5r en er i tvil rundt symptomer. Bruker- og p\u00e5r\u00f8renderepresentanter gir uttrykk for at barnehage/skole og foreldre opplever barnets utfordringer ulikt og at foreldre ikke f\u00f8ler at de blir tatt p\u00e5 alvor, noe som ogs\u00e5 er i tr\u00e5d med helsefaglig erfaring. Det kan for eksempel dreie seg om at barnet/ungdommen bruker opp energien sin p\u00e5 \u00e5 kompensere for ADHD-symptomene p\u00e5 skolen og er unormalt sliten hjemme etter skolen. I andre tilfeller kan det v\u00e6re skole som rapporterer symptomer, mens disse ikke fremkommer hjemme. En helhetlig og forsiktig tolkning rundt kriteriet om symptomer i to eller flere settinger kan p\u00e5 denne bakgrunn v\u00e6re hensiktsmessig.\nVurdering av samtidige/alternative vansker\nDet beskrives i b\u00e5de NICE (2018) og CADDRA (2020) sine retningslinjer at vurdering av andre lidelser inng\u00e5r i utredning av ADHD. Avdekking av f.eks. omsorgssvikt, vanskelig familiesituasjon, mobbing eller andre diagnoser, som utviklingshemming, m\u00e5 imidlertid ikke ekskludere utredning av ADHD. Pasientforl\u00f8p for psykiske lidelser, barn og unge (hentet 18.01.2021), beskriver at utreder ved kartlegging av (nevro)psykiatriske symptomer b\u00f8r bruke et strukturert utredningsverkt\u00f8y/-intervju som dekker kategoriene innen ICD-10 F-kapittelet. L\u00e6revansker, sosiale og motoriske vansker er vanlig ved ADHD. Brukere og klinikere fremhever at oppdagelse av slike vansker kan f\u00f8re til at riktig hjelp kan gis tidligst mulig.\nEvnetest\nEvnetest vil i mange tilfeller v\u00e6re nyttig, men er ikke n\u00f8dvendig for diagnostisering av ADHD. Verken NICE eller CADDRA sine retningslinjer anbefaler evnetest som en standardisert del av ADHD-utredning.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 23838, "end_char_idx": 26556, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1a7a6d88-138b-42b4-9539-a9f809e5ad75": {"__data__": {"id_": "1a7a6d88-138b-42b4-9539-a9f809e5ad75", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cb6e1d16-fc7e-407b-b6b8-7bb75a49f17e", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "5f31d39438e4d3f2aa2509987f1866644342dfc7c1f59ef66391f4c33b4f8edd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f0f0c11f-f89d-41d8-bdca-73e8db9facc0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4f6fe487259feb4eee5d9ff9cd7da07a98386229c4d134f03349dd969e22aef9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Evnetest\nEvnetest vil i mange tilfeller v\u00e6re nyttig, men er ikke n\u00f8dvendig for diagnostisering av ADHD. Verken NICE eller CADDRA sine retningslinjer anbefaler evnetest som en standardisert del av ADHD-utredning.\nNICE foretok imidlertid en systematisk litteraturgjennomgang av forekomst av ADHD hos personer med ulike diagnoser og fant \u00f8kt prevalens hos mennesker med utviklingshemming. NICE understreker p\u00e5 generelt grunnlag at inkludert evidens for forekomst i ulike grupper ikke justerer for konfunderende faktorer, men at m\u00e5let var \u00e5 identifisere risikofaktorer som kan fungere som en mark\u00f8r som tyder p\u00e5 h\u00f8yere sannsynlighet for ADHD. De understreket ogs\u00e5 at \u00e5 identifisere grupper i h\u00f8yere risiko for ADHD kan forhindre diagnostisk overskygging og dermed negative konsekvenser av udiagnostisert ADHD.\nCADDRA (2020) beskriver at h\u00f8yt evneniv\u00e5 kan f\u00f8re til at en h\u00e5ndterer symptomene bedre og dermed diagnostiseres senere. Evnetest kan ogs\u00e5 avdekke for eksempel spr\u00e5kvansker og spesifikke fagvansker.\nNevropsykologisk kartlegging\nNevropsykologisk kartlegging beskrives ikke som en n\u00f8dvendig del av en ADHD-utredning i CADDRA sine retningslinjer eller NICE sine retningslinjer, men blir vurdert av klinikere som nyttig i mange tilfeller. Oppmerksomhetstester, som CPT-tester, kan bidra i en helhetsvurdering, men m\u00e5 tolkes med forsiktighet.\nLegeunders\u00f8kelse\nNICE guidelines (2018) beskriver at kartlegging av fysisk helse inng\u00e5r i en utredning av ADHD. Imidlertid er det viktig at legeunders\u00f8kelse skjer tidlig, uansett hvor, da dette kan avdekke helt klare somatiske differensialdiagnoser. I tillegg vil en vurdering av lege i spesialisthelsetjenesten sikre at \u00f8vrige n\u00f8dvendige unders\u00f8kelser blir gjennomf\u00f8rt. \nKartlegging av eksekutive funksjoner\nVansker med eksekutive funksjoner er vanlig ved ADHD og kartlegging av eksekutive funksjoner kan bidra i en helhetsvurdering av diagnose og i tilrettelegging.\nF\u00f8rerkort\nI utredning kan det fremkomme informasjon som har betydning for \u00e5 inneha f\u00f8rerkort og dette kan utl\u00f8se meldeplikt til fylkeslege, men ogs\u00e5 v\u00e6re relevant i tilfeller hvor det vurderes \u00e5 starte med kj\u00f8reoppl\u00e6ring. Se f\u00f8rerkortveilederens kapittel om psykiske lidelser og svekkelser (\u00a7\u00a7 33\u201334).\nBarn under 6 \u00e5r\nAmerican Academy of Pediatrics (2019) skriver i sin retningslinje om ADHD at det finnes kunnskapsgrunnlag for at ADHD kan diagnostiseres hos barn s\u00e5 tidlig som ved 4 \u00e5rs alder, men ikke for \u00e5 diagnostisere barn under 4 \u00e5r. B\u00e5de klinikere og brukere var samstemte om viktigheten av at tiltak blir satt inn s\u00e5 tidlig som mulig uavhengig av diagnose, og at diagnosen ADHD kun unntaksvis settes hos barn under 5 \u00e5r. DC:0-5tm kan v\u00e6re et supplement til DSM-5 ved diagnostisering av f\u00f8rskolebarn.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 26345, "end_char_idx": 29064, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f0f0c11f-f89d-41d8-bdca-73e8db9facc0": {"__data__": {"id_": "f0f0c11f-f89d-41d8-bdca-73e8db9facc0", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1a7a6d88-138b-42b4-9539-a9f809e5ad75", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "abe9123388f55d4a9ed78e23473d094a93104c8bf8c506d711fdd946a450c1cb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8911c040-27a7-4b7b-a307-844f3cdd9ec0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "43879f8280efb90412f0fc1b5997326f2a0bf143f26ff362347cc985fde6c1e8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "DC:0-5tm kan v\u00e6re et supplement til DSM-5 ved diagnostisering av f\u00f8rskolebarn.\nBeslutning om videre oppf\u00f8lging\nDette er beskrevet i tr\u00e5d med Pasientforl\u00f8p for psykiske lidelser, barn og unge.\nVurdering\nFordeler og ulemper\nFordeler: Bedre livskvalitet, kortere tid til avklaring av diagnose(r), \u00f8kt oppdagelse av samtidige/alternative vansker og avklaring av diagnose(r), trygghet og aksept for at riktig diagnose blir satt, riktigere tiltak, sikring av forsvarlig utredning og diagnostikk, bedre prognose og forhindring av drop-out i skolen anses som mulige fordeler ved \u00e5 inkludere klarere f\u00f8ringer for kartlegging og dokumentasjon av pasientens psykososiale, utviklingsmessige og psykiatriske historie og status, samt dens styrker og interesser, i utredning av ADHD i spesialisthelsetjenesten.\nUlemper: Mer kostnader brukt p\u00e5 utredning i spesialisthelsetjenesten, \u00f8kt tidsbruk for den som blir utredet og for kliniker, samt at deler av utredningen oppleves lite relevant for pasienten, kan v\u00e6re mulige ulemper ved tiltaket.\nKonklusjon: Det forventes at fordeler veier opp for ulemper ved at omfattende utredning tidlig i forl\u00f8pet kan f\u00f8re til mindre vansker i et langtidsperspektiv og s\u00e5ledes ingen eller reduserte kostnader p\u00e5 lang sikt, samt h\u00f8yere livskvalitet for pasienten og dens p\u00e5r\u00f8rende.\nKvalitet p\u00e5 dokumentasjonen\nVerdier og preferanser\nEffekten av en bred og m\u00e5lrettet utredning av mulig ADHD med tydelige f\u00f8ringer kan m\u00e5les ved for eksempel \u00e5 unders\u00f8ke om praksisen f\u00f8rer til bedre livskvalitet, \u00f8kt oppdagelse av samtidige/alternative vansker og avklaring av diagnose(r), trygghet og aksept for at riktig diagnose blir satt, riktigere tiltak, forsvarlig utredning og diagnostikk, bedre prognose og mindre drop-out i skolen. Spesielt forsvarlig utredning og diagnostikk blir fremhevet som et sentralt utfallsm\u00e5l hos b\u00e5de helsefaglige og brukere da dette trolig er en forutsetning for de andre utfallsm\u00e5lene.\nSist faglig oppdatert: 08.12.2021\nPasienter som blir utredet for ADHD/hyperkinetisk forstyrrelse b\u00f8r f\u00e5 en vurdering av differensialdiagnoser og eventuelle samtidige tilstander\nsterk anbefaling \nAnsvarlig utreder b\u00f8r tilstrebe en helhetlig tiln\u00e6rming til sp\u00f8rsm\u00e5l rundt differensialdiagnostikk og samtidige tilstander:\nV\u00e6r oppmerksom p\u00e5 at ADHD/hyperkinetisk forstyrrelse (heretter kalt ADHD) i de fleste tilfeller opptrer sammen med andre tilstander.\nUnng\u00e5 at ADHD blir oversett p\u00e5 grunn av symptomoverlapp mellom ADHD og andre tilstander.\nUnng\u00e5 at andre tilstander som bedre forklarer eller interagerer med ADHD-symptomene blir oversett.\nV\u00e6r oppmerksom p\u00e5 grupper som har \u00f8kt forekomst av ADHD.\nDiagnostiser og behandle samtidige tilstander.\nSett inn tiltak ogs\u00e5 i tilfeller hvor samtidige vansker ikke gir grunnlag for diagnose, men f\u00f8rer til stor funksjonssvikt.\nFor utdypning av punktene over, se \"Praktisk\".", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 28986, "end_char_idx": 31822, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8911c040-27a7-4b7b-a307-844f3cdd9ec0": {"__data__": {"id_": "8911c040-27a7-4b7b-a307-844f3cdd9ec0", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f0f0c11f-f89d-41d8-bdca-73e8db9facc0", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "775274cfc55ebd8bf24757585326d1ecdeb6f142457da46164cbe39bddcf139d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "05b7ef79-6406-4e5b-a278-029c004d6122", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "21cd2d41e777443a2324918a498b03c7aa3ece65624d2c661f475a9bd0ebfb91", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Diagnostiser og behandle samtidige tilstander.\nSett inn tiltak ogs\u00e5 i tilfeller hvor samtidige vansker ikke gir grunnlag for diagnose, men f\u00f8rer til stor funksjonssvikt.\nFor utdypning av punktene over, se \"Praktisk\".\nPraktisk \u2013 slik kan anbefalingen f\u00f8lges\nKompetanse\nFor \u00e5 kunne utf\u00f8re vurderinger rundt samtidige tilstander/differensialdiagnostikk ved ADHD og andre nevroutviklingsforstyrrelser, vil fagutvikling og oppdatering om blant annet f\u00f8lgende temaer v\u00e6re relevant:\nADHD og andre nevroutviklingsforstyrrelser\nrelevante utredningsverkt\u00f8y- og unders\u00f8kelser\ntilstander som hyppig forekommer samtidig med ADHD og andre nevroutviklingsforstyrrelser\ntilstander med lignende symptomer som ADHD og andre nevroutviklingsforstyrrelser\narvelighet ved ADHD og andre nevroutviklingsforstyrrelser\nsamspill mellom genetikk og milj\u00f8faktorer\nhvordan tilstander kan v\u00e6re b\u00e5de differensialdiagnoser og samtidige tilstander\nkj\u00f8nns- og aldersforskjeller i hvordan nevroutviklingsforstyrrelser kan komme til uttrykk\nVeileder om ledelse og kvalitetsforbedring i helse- og omsorgstjenesten (hentet 18.01.2021) beskriver det som en lederoppgave \u00e5 s\u00f8rge for at ansvarlige utredere har kunnskap og kompetanse til \u00e5 utf\u00f8re jobben p\u00e5 en faglig forsvarlig og god m\u00e5te.\nNasjonale (Nasjonal kompetansetjeneste for nevroutviklingsforstyrrelser og hypersomnier, Nasjonal kompetansetjeneste for utviklingshemming og psykisk helse) og regionale (R-BUP \u00d8st og S\u00f8r, RFM Helse Vest, RKT Helse S\u00f8r-\u00d8st, R-FAAT Helse Nord, RFM Helse Midt) fagmilj\u00f8er har informasjon/arrangerer kurs om ulike nevroutviklingsforstyrrelser. Statped har informasjon/arrangerer kurs om ulike l\u00e6revansker.\nADHD og samtidige tilstander\nVed ADHD er det sannsynligvis \u00f8kt forekomst av blant annet s\u00f8vnvansker, motoriske vansker, sensoriske vansker, emosjonell dysregulering, generelle reguleringsvansker, dysleksi, psykiske lidelser som depresjon, angst, tvangslidelser, bipolar lidelse, spiseforstyrrelser, tilknytningsforstyrrelser, traumetilstander og personlighetsforstyrrelser, spr\u00e5kvansker, andre nevroutviklingsforstyrrelser, atferdsvansker, misbruk av rusmidler/legemidler, sosiale vansker, noen somatiske lidelser, smertetilstander, muskelplager og l\u00e6revansker.\nDifferensialdiagnostikk\nV\u00e6r oppmerksom p\u00e5 hvordan tilstander b\u00e5de kan v\u00e6re samtidige tilstander og differensialdiagnoser ved ADHD (Thapar & Cooper, 2016; National Institute for Health and Care Excellence (NICE) 2018; NICE, 2017; Canadian Attention Deficit Hyperactivity Disorder Resource Alliance (CADDRA), 2020) (punktene er ment som eksempler og er ikke utt\u00f8mmende):\nSyn- og h\u00f8rselsvansker kan gi ADHD-lignende symptomer. Samtidig er prematuritet risikofaktor for ADHD, syn og h\u00f8rselsvansker.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 31606, "end_char_idx": 34314, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "05b7ef79-6406-4e5b-a278-029c004d6122": {"__data__": {"id_": "05b7ef79-6406-4e5b-a278-029c004d6122", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8911c040-27a7-4b7b-a307-844f3cdd9ec0", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "1f36f02becfea8abb6d27d5ee0cd19263fde192ecf9dfd7a71f06c2e05a47b7c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cd1706b7-3e5f-41b0-b9cc-cede6bfe3fb6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9f973adeeed02c4d2fe47ec74554b38c82475a8d71d079e7d7840375deded9ce", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Samtidig er prematuritet risikofaktor for ADHD, syn og h\u00f8rselsvansker. Det er derfor ogs\u00e5 sannsynlig at vanskene opptrer sammen.\nSymptomer p\u00e5 posttraumatisk stresslidelse kan ligne symptomer p\u00e5 ADHD, men ADHD kan ogs\u00e5 gi \u00f8kt risiko for \u00e5 oppleve traumer, samt \u00e5 reagere sterkt i etterkant. P\u00e5 samme m\u00e5te kan traumer forsterke ADHD-symptomer.\nDepresjon og angstlidelser kan gi ADHD-lignende symptomer, mens ADHD kan gi symptomer som ligner depresjon og angst. Samtidig opptrer ofte ADHD og depresjon/angst sammen.\nPsykososiale belastninger, som konflikter i familien, kan gi ADHD-lignende symptomer. Samtidig kan ADHD i familier f\u00f8re til psykososiale belastninger, inkludert ekstra krevende omsorgsoppgaver for foreldre som i tillegg kan ha symptomer/diagnose selv p\u00e5 grunn av den h\u00f8ye arveligheten ved ADHD.\nADHD og tilknytningsforstyrrelser kan gi lignende symptomer. Imidlertid kan det v\u00e6re ekstra utfordrende \u00e5 oppn\u00e5 god tilknytning n\u00e5r barnet i utgangspunktet har ADHD, og tilstandene kan opptre samtidig.\nSymptomer p\u00e5 ADHD og ulike typer l\u00e6revansker kan ligne hverandre. Samtidig er det sv\u00e6rt vanlig at ADHD og l\u00e6revansker opptrer sammen.\nUtredning med fokus p\u00e5 utviklingshistorie (anbefaling om utredning) kan avklare om symptomene\nrepresenterer et mer stabilt m\u00f8nster, som ved ADHD\ner et resultat av nyoppst\u00e5tt lidelse, som psykoseutvikling\nopptrer kun i forbindelse med andre tilstander, som i maniske faser ved bipolar lidelse, eller ved forbig\u00e5ende psykososiale belastninger\nLegeunders\u00f8kelse i spesialisthelsetjeneste eller hos fastlege kan avdekke tilstander som bidrar til eller forklarer ADHD-symptomer, som\nbivirkninger av legemidler\nmisbruk av rusmidler\nern\u00e6ringsmessige mangeltilstander\nepilepsi\nprogredierende sykdommer\nuoppdagede metabolske lidelser\ns\u00f8vnlidelser\nGrupper med \u00f8kt risiko for ADHD\nV\u00e6r oppmerksom p\u00e5 grupper med mulig \u00f8kt risiko for ADHD (NICE, 2018):\nmennesker med \n(nevro)psykiatriske og/eller psykiske tilstander som atferdsvansker, angst, stemningslidelser, nevroutviklingsforstyrrelser, l\u00e6revansker og utviklingshemming\net n\u00e6rt familiemedlem diagnostisert med ADHD\nsomatiske tilstander som epilepsi og ervervet hodeskade\nen historie med misbruk av rusmidler\nen historie med kriminalitet\nmennesker f\u00f8dt prematurt\nbarn og unge med omsorgstiltak\nBegrunnelse \u2013 dette er anbefalingen basert p\u00e5\nDe utarbeidede anbefalingene viser at en forsvarlig utredning av samtidige/alternative vansker ved ADHD er avhengig av bred kunnskap om ADHD og relaterte vansker. Kontinuerlig faglig oppdatering er derfor helt sentralt p\u00e5 et felt som er i stadig utvikling.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 34244, "end_char_idx": 36825, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cd1706b7-3e5f-41b0-b9cc-cede6bfe3fb6": {"__data__": {"id_": "cd1706b7-3e5f-41b0-b9cc-cede6bfe3fb6", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "05b7ef79-6406-4e5b-a278-029c004d6122", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "febc9aecb38d8d01610f11fffb4334ba92639fe586d3c607c39c9d1b1265071e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "874bfd2d-3da5-4e7c-8a83-ebec419c326c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "46eb9b2b99ebf6b46884d7efce20bf9fdeb7b740b0a55db9094b15efd07f5266", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Kontinuerlig faglig oppdatering er derfor helt sentralt p\u00e5 et felt som er i stadig utvikling. I f\u00f8lge Veileder om ledelse og kvalitetsforbedring i helse- og omsorgstjenesten (hentet 18.01.2021) er det en lederoppgave \u00e5 s\u00f8rge for at ansvarlige utredere har kunnskap og kompetanse til \u00e5 utf\u00f8re jobben p\u00e5 en faglig forsvarlig og god m\u00e5te\nUtreders vurderinger rundt hva som anses som samtidige eller alternative tilstander i utredning av ADHD kan trolig bidra til \u00e5 forklare forskjellene som er funnet i diagnostiseringspraksis mellom ulike regioner i Norge (Sur\u00e9n et al., 2018). Overordnede f\u00f8ringer for hvilke vurderinger av andre samtidige/alternative tilstander som b\u00f8r foretas i en ADHD-utredning, er laget med m\u00e5l om \u00e5 oppn\u00e5 likere diagnostiseringspraksis i Norge.\nKlinisk erfaring tilsier at grundige vurderinger av samtidige/alternative diagnoser kan bidra til mer presis diagnostikk, mer tilfredse pasienter, bedre behandling, samt trygghet og aksept hos pasient og p\u00e5r\u00f8rende for at riktig(e) diagnose(r) settes. Vel funderte ADHD-diagnoser kan ogs\u00e5 bidra til \u00e5 sikre respekt for diagnosen og pasientgruppen.\nEn bred utredning gir \u00f8kt sannsynlighet for \u00e5 avdekke samtidige eller alternative tilstander, ogs\u00e5 i tilfeller hvor pasientens vansker ikke kvalifiserer for en diagnose, men likevel f\u00f8rer til funksjonssvikt. Forskning og klinisk erfaring viser at personer med ADHD i de fleste tilfeller har andre samtidige vansker og National Institute for Health and Care Excellence (NICE) refererer til grupper med \u00f8kt forekomst av ADHD (NICE, 2018). Symptomoverlapp mellom ADHD og andre nevroutviklingsforstyrrelser, samt somatiske og psykiske vansker, kan f\u00f8re til at behandlere overser ADHD. \u00d8kt bevissthet p\u00e5 grupper med h\u00f8yere forekomst av ADHD kan forh\u00e5pentligvis bidra til \u00e5 forhindre dette (NICE, 2018). Kunnskap om felles risikofaktorer for ADHD og andre tilstander kan ogs\u00e5 bidra til mer presis diagnostikk. Premature barn har for eksempel \u00f8kt risiko for problemer med oppmerksomhet/konsentrasjon, f\u00f8lelser, sosial fungering og ADHD (Helsedirektoratet, 2007; NICE, 2017), samtidig som de ogs\u00e5 er mer utsatt for synsvansker og h\u00f8rselssvekkelse (Helsedirektoratet, 2007; NICE, 2017).\nOppmerksomhet p\u00e5 interaksjonseffekter mellom ADHD og andre tilstander, som traumer, tilknytningsforstyrrelser og depresjon, kan forhindre at tilstander overses. Utredere m\u00e5 ogs\u00e5 kunne skille mellom depresjon som en forbig\u00e5ende tilstand, i motsetning til ADHD som ofte representerer livslange vansker (Canadian Attention Deficit Hyperactivity Disorder Resource Alliance (CADDRA), 2020).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 36732, "end_char_idx": 39309, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "874bfd2d-3da5-4e7c-8a83-ebec419c326c": {"__data__": {"id_": "874bfd2d-3da5-4e7c-8a83-ebec419c326c", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cd1706b7-3e5f-41b0-b9cc-cede6bfe3fb6", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "b754c2a62a5eda035a5e07ba86371ba48e0bfbca1e917a900cfafcf7536bb5eb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f19afa94-f1ab-4b66-965c-dd4c1d4c686c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "32301e58cc8e5dea12f813c98f87f37e0d758f20fe10511a46621e6eb84ccd39", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Utredere m\u00e5 ogs\u00e5 kunne skille mellom depresjon som en forbig\u00e5ende tilstand, i motsetning til ADHD som ofte representerer livslange vansker (Canadian Attention Deficit Hyperactivity Disorder Resource Alliance (CADDRA), 2020).\nVurdering\nFordeler og ulemper\nFordeler:\nMer presis diagnostiseringspraksis\nMer tilfredse pasienter\nTrygghet og aksept for at riktig(e) diagnose(r) er satt\nBedre behandling\nBedre fundert ADHD-diagnose som kan gi \u00f8kt tillit til at riktig diagnose settes og dermed sikre respekten for diagnosen og pasientgruppen\nUlemper:\nDet blir brukt mer tid og ressurser p\u00e5 utredning og det kan s\u00e5ledes ta lenger tid f\u00f8r tiltak settes inn.\nKonklusjon: De \u00f8nskede effektene veier opp for ulempene.\nKvalitet p\u00e5 dokumentasjonen\nVerdier og preferanser\nMer presis diagnostiseringspraksis og trygghet og aksept for at riktig(e) diagnose(r) blir satt er kritiske utfallsm\u00e5l for beslutningstaking. De andre utfallene er ogs\u00e5 viktige, men ikke kritiske for beslutningstaking. Effekten av klare f\u00f8ringer for vurdering av samtidige/alternative diagnoser kan m\u00e5les ved \u00e5 unders\u00f8ke om praksisen f\u00f8rer til mer presise diagnose(r), mer tilfredse pasienter og mer trygghet og aksept for at riktig(e) diagnose(r) er satt, bedre behandling og bedre funderte ADHD-diagnoser.\nSist faglig oppdatert: 08.12.2021\nKriterier fra DSM-5 b\u00f8r brukes i diagnostisering av ADHD/hyperkinetisk forstyrrelse, selv om det skal kodes etter ICD-10\nsterk anbefaling \nKriterier fra Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders version 5 (DSM-5) b\u00f8r brukes i diagnostisering av ADHD/hyperkinetisk forstyrrelse (heretter kalt ADHD), selv om det skal kodes etter ICD-10 i elektronisk pasientjournal.\n\"Kombinert presentasjon\" i DSM-5 kodes etter ICD-10 som F90.0, mens \"overveiende uoppmerksom presentasjon\" og \"overveiende hyperaktiv/impulsiv presentasjon\" kodes som F.90.0 med tilleggskommentar. Ved samtidig atferdsforstyrrelse kodes F90.1 etter samme prinsipper. Dette gjelder frem til innf\u00f8ring av ICD-11.\nI DSM-5, samt i ICD-11 som skal tas i bruk i Norge i fremtiden, betegnes ADHD som en \"nevroutviklingsforstyrrelse\".\nDiagnostisering av ADHD krever bred og grundig kartlegging av pasienten. Se utredning av barn og unge, utredning av voksne og differensialdiagnostikk og samtidige tilstander.\nDiagnostiser som hovedregel ADHD dersom diagnostiske kriterier i DSM-5 er oppfylt. ADHD b\u00f8r diagnostiseres ogs\u00e5 i tilfeller hvor ADHD opptrer sekund\u00e6rt til tidlig ervervede eller medf\u00f8dte tilstander. En ADHD-diagnose b\u00f8r ikke medf\u00f8re at forhold som samtidig omsorgssvikt og/eller traumatiske opplevelser overses, p\u00e5 samme m\u00e5te som omsorgssvikt og/eller traumatiske opplevelser ikke b\u00f8r hindre oppdagelse av samtidig ADHD. I tr\u00e5d med DSM-5 diagnostiseres ikke ADHD dersom symptomene skyldes en annen diagnose eller tilstand. Dette begrunnes i journal.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 39085, "end_char_idx": 41912, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f19afa94-f1ab-4b66-965c-dd4c1d4c686c": {"__data__": {"id_": "f19afa94-f1ab-4b66-965c-dd4c1d4c686c", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "874bfd2d-3da5-4e7c-8a83-ebec419c326c", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "ab1961695e3ea4dc5713fd33f35bd81de77d8a018112438a38d0751850778eca", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d24fd01c-0e05-4df5-90dd-3a46d68579f6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "11db185e2b9fc73abda73b3f3481ebf29c6ade76cee300208395f7169a1e6caa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "I tr\u00e5d med DSM-5 diagnostiseres ikke ADHD dersom symptomene skyldes en annen diagnose eller tilstand. Dette begrunnes i journal.\nPraktisk \u2013 slik kan anbefalingen f\u00f8lges\nI DSM-5 skal seks av ni symptomer p\u00e5 uoppmerksomhet/konsentrasjonsvansker og/eller hyperaktivitet/impulsivitet oppfylles, mens fem symptomer p\u00e5 hver eller begge dimensjoner er tilstrekkelig ved alder 17 \u00e5r eller eldre. Symptomene skal ha vart i minst seks m\u00e5neder, vise seg i to eller flere settinger, v\u00e6re avvikende med tanke p\u00e5 alder og ha negativ innflytelse p\u00e5 fungering sosialt, i skole eller yrke. Symptomer skal ikke kunne forklares bedre av annen diagnose. Flere symptomer skal ha v\u00e6rt til stede f\u00f8r fylte 12 \u00e5r.\nDSM-5 deler ADHD inn i ulike presentasjoner:\nKombinert presentasjon der symptomkriterier p\u00e5 b\u00e5de oppmerksomhetssvikt og hyperaktivitet/impulsivitet er oppfylt.\nOverveiende uoppmerksom presentasjon (uoffisielt betegnet som attention deficit disorder, ADD) der symptomkriterier p\u00e5 oppmerksomhetssvikt er oppfylt, men ikke kriterier p\u00e5 hyperaktivitet/impulsivitet.\nOverveiende hyperaktiv/impulsiv presentasjon der kriterier p\u00e5 hyperaktivitet/impulsivitet er oppfylt, men ikke kriterier p\u00e5 oppmerksomhetssvikt.\nSe de diagnostiske manualene DSM-5 og ICD-10 for mer detaljer.\nBegrunnelse \u2013 dette er anbefalingen basert p\u00e5\nBruk av samme diagnostiske kriterier kan hindre u\u00f8nsket variasjon i diagnostiseringspraksis, sikre god kvalitet p\u00e5 utredninger, bedre prognose for noen grupper og s\u00f8rge for at flere f\u00e5r riktig diagnose og oppf\u00f8lging.\nI Norge er den offisielle diagnostiske manualen ICD-10 (World Health Organization, 1992). Imidlertid er ICD-10 ikke oppdatert p\u00e5 de siste \u00e5rs utvikling innen ADHD-feltet da mye har skjedd b\u00e5de i forskning og klinikk etter utgivelsen. I ICD-10 er for eksempel autismediagnose eksklusjonskriterium for diagnostisering av hyperkinetisk forstyrrelse, mens dette ikke er tilfelle i DSM-5. I DSM-5 er det krav om at noen symptomer skal v\u00e6re til stede i to eller flere settinger og at de virker inn p\u00e5 eller reduserer funksjon i hverdagen, mens det i ICD-10 er krav om at kriterier skal v\u00e6re oppfylt i flere settinger og gi klinisk signifikant innvirkning p\u00e5 funksjon. Det er prim\u00e6rt diagnostiske kriterier fra DSM-5 (American Psychiatric Association, 2013) som anvendes i forskning. I ICD-11, som skal tas i bruk i Norge p\u00e5 sikt, ligger kriteriene tett opp til de som brukes i DSM-5.\nI DSM-5 deles diagnosen ADHD opp i \"overveiende uoppmerksom presentasjon\", \"overveiende hyperaktiv/impulsiv presentasjon\", samt \"kombinert presentasjon\", mens i ICD-10 krever diagnosen hyperkinetisk forstyrrelse symptomer p\u00e5 b\u00e5de uoppmerksomhet, hyperaktivitet og impulsivitet.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 41784, "end_char_idx": 44462, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d24fd01c-0e05-4df5-90dd-3a46d68579f6": {"__data__": {"id_": "d24fd01c-0e05-4df5-90dd-3a46d68579f6", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f19afa94-f1ab-4b66-965c-dd4c1d4c686c", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "a3b12d5e78f48258d2f13db5aa7df248cabaf57c758401f5339d0dd1c81eebfb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "4bb3431c-b1f0-4aa5-bda6-dd4aae7e1335", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f7c499f32395ccd04b9df5bbcd57eb3783afef269ad70c103b3b431dc4d144a2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Pasienter som har \"overveiende uoppmerksom presentasjon\" eller \"overveiende hyperaktiv/impulsiv presentasjon\" etter DSM-5 kan derfor risikere ikke \u00e5 f\u00e5 en ADHD-diagnose ved stringent bruk av ICD-10, noe som kan v\u00e6re uheldig da manglende diagnose og adekvat hjelp kan bidra til d\u00e5rligere prognose. I DSM-5 kalles subgruppene \"presentasjon\" i stedet for \"type\" (som i DSM-4) da de har vist liten stabilitet over tid.\nS\u00e6rlig \"overveiende uoppmerksom presentasjon\" har blitt ulikt kodet i ICD-10. Det er derfor behov for en presisering av hvilken kode som b\u00f8r brukes. F90.0 med tilleggskommentar om at det er \"overveiende uoppmerksom presentasjon\" eller \"overveiende hyperaktiv/impulsiv presentasjon\" vurderes som det mest hensiktsmessige da disse subpresentasjonene slik sidestilles med \"kombinert presentasjon\" n\u00e5r det gjelder status og rettigheter.\nI National Institute for Health and Care Excellence (NICE) sine retningslinjer for ADHD (2018) understrekes viktigheten av en bred utredning og at diagnose ikke kun settes p\u00e5 basis av sp\u00f8rreskjemaer og observasjoner (se kapittel 1.3. Diagnosis i NICE).\nVurdering\nFordeler og ulemper\nFordeler: Mulige fordeler ved at kriterier fra DSM-5 blir brukt i diagnostisering av ADHD kan v\u00e6re riktigere diagnostiseringspraksis og at flere med ADHD blir oppdaget og hjulpet. Tiltaket kan hindre u\u00f8nsket variasjon i diagnostiseringspraksis, sikre god kvalitet p\u00e5 ADHD-utredninger og medf\u00f8re bedre prognose for de med \"overveiende uoppmerksom presentasjon\" og \"overveiende hyperaktiv-impulsiv presentasjon\". Selv om det ogs\u00e5 er utviklet kriterier for bruk i forskning i ICD-10, er det ofte DSM-5 som brukes. DSM-5 er ogs\u00e5 utgitt etter ICD-10 og s\u00e5ledes mest oppdatert p\u00e5 b\u00e5de forskning og klinisk praksis innen feltet. \nUlemper: U\u00f8nskede effekter ved at kriterier fra DSM-5 blir brukt i diagnostisering av ADHD kan v\u00e6re at flere blir diagnostisert, men dette kan ogs\u00e5 vurderes som en \u00f8nsket effekt da riktig diagnose i mange tilfeller kan v\u00e6re viktig for \u00e5 f\u00e5 riktig hjelp. Frem til ICD-11 innf\u00f8res, m\u00e5 DSM-5-kriterier \"oversettes\" til koding i ICD-10, noe som krever at utredere setter seg inn i dette. Da det er mulig at flere pasienter vil kvalifisere for diagnose enkelte steder, kan dette medf\u00f8re \u00f8kt ressursbruk for de som skal f\u00f8lge opp/gi behandling i b\u00e5de kommunale tjenester og spesialisthelsetjenesten. \nKonklusjon: Fordelene vurderes \u00e5 veie opp for ulempene. Det antas ogs\u00e5 at praksis mange steder allerede er i tr\u00e5d med anbefalingen. \nKvalitet p\u00e5 dokumentasjonen\nVerdier og preferanser\nBedre og likere diagnostiseringspraksis p\u00e5 tvers av regioner blir vektlagt av b\u00e5de bruker- og p\u00e5r\u00f8renderepresentanter samt fagpersonell p\u00e5 grunn av muligheter for \u00e5 sette inn pasientrettede tiltak tidligere, noe som trolig ogs\u00e5 bedrer prognose.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 44463, "end_char_idx": 47240, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4bb3431c-b1f0-4aa5-bda6-dd4aae7e1335": {"__data__": {"id_": "4bb3431c-b1f0-4aa5-bda6-dd4aae7e1335", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d24fd01c-0e05-4df5-90dd-3a46d68579f6", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "d0e0c03ff12808248e03664dcc3ef737cc2ea3f75d606f7bf4930aef353b94af", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d1cf1d63-d470-4bd7-afea-bdfbe45cd3c3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "698cc0aae6f324443e6b9f85547f1f05ee8d09e02fac3fd36bf18f13d4cc606a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Sist faglig oppdatert: 08.12.2021\nTilbakemelding etter utredning for ADHD/hyperkinetisk forstyrrelse b\u00f8r inneholde informasjon om eventuell diagnose, samtidige eller alternative tilstander, funksjonsvansker i hverdagen, st\u00f8tteordninger og tiltak, samt pasientens sterke sider\nTilbakemelding fra spesialisthelsetjenesten til pasient, p\u00e5r\u00f8rende, fastlege, henvisningsinstans og relevante tiltaksytere etter utredning for ADHD/hyperkinetisk forstyrrelse (heretter kalt ADHD) b\u00f8r inneholde informasjon om eventuell diagnose, samtidige eller alternative tilstander, funksjonsvansker i hverdagen, rettigheter, st\u00f8tteordninger og tiltak, samt pasientens sterke sider. Formidling av slike opplysninger skal v\u00e6re i samsvar med gjeldene bestemmelser om taushetsplikt og krever som regel samtykke fra foreldre/de som har foreldreansvar (heretter kalt foreldre) og/eller pasient.\nMuntlig informasjon om resultater fra utredningen og mulige tiltak b\u00f8r gis til foreldre og pasienten, samt til relevante instanser som skole, barnehage, helsestasjon- og skolehelsetjenesten, barnevern, pedagogisk-psykologisk tjeneste (PPT) og eventuelt fastlege. S\u00f8sken og andre n\u00e6rst\u00e5ende, som besteforeldre, kan ogs\u00e5 ofte med fordel f\u00e5 informasjon.\nFastlege og henviser skal alltid motta epikrise, i tillegg til foreldre og/eller pasienten. Andre instanser, b\u00f8r motta epikrise/rapport (etter samtykke) dersom relevant.\nFunksjonsniv\u00e5 b\u00f8r v\u00e6re bestemmende for tiltak, ikke diagnose(r) i seg selv.\nInformasjon skal tilpasses mottakerens individuelle forutsetninger.\nSe \"Praktisk\" for mer utfyllende informasjon. \nGenerelle prinsipper for tilbakemelding etter utredning\nPunktene under beskriver kun summarisk relevante momenter i en tilbakemeldingssamtale etter utredning:\nGi informasjon om resultater etter alle utredninger. \nFormidling av opplysninger skal alltid v\u00e6re i tr\u00e5d med pasient- og brukerrettighetsloven, reglene om taushetsplikt i helsepersonelloven og menneskerettsloven (alle fra lovdata.no).\nGi informasjon om relevante tiltak, rettigheter og st\u00f8tteordninger ved diagnose(r), men ogs\u00e5 dersom det foreligger funksjonssvikt uten diagnose. Gi i tillegg diagnosespesifikk informasjon ved diagnose(r). Sistnevnte kan inng\u00e5 i psykoedukative tiltak.\nLegg vekt p\u00e5 sammenhengen mellom funn og tiltak. Beskriv hva funnene betyr i hverdagen. Vektlegg ogs\u00e5 pasientens sterke sider. Videre oppf\u00f8lging beskrives i behandlingsplan.\nGi informasjon om relevante st\u00f8tteordninger som grunn- og hjelpest\u00f8nad (nav.no) og st\u00f8ttekontakt (helsenorge.no). I s\u00e6rskilte tilfeller kan det v\u00e6re aktuelt med pleiepenger (nav.no).\nGi informasjon om relevante nettsider med informasjon, inkludert nettsider til pasientforening(er).\nGi foreldre anerkjennelse for at det kan v\u00e6re krevende \u00e5 oppdra barn med nevroutviklingsforstyrrelser og at det ikke er deres \"feil\".\nFormidle til p\u00e5r\u00f8rende og relevante instanser hvordan de best mulig kan hjelpe og forst\u00e5 personen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 47241, "end_char_idx": 50155, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d1cf1d63-d470-4bd7-afea-bdfbe45cd3c3": {"__data__": {"id_": "d1cf1d63-d470-4bd7-afea-bdfbe45cd3c3", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4bb3431c-b1f0-4aa5-bda6-dd4aae7e1335", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "11d09fb7f2a61f4ab23863f6288030e1174a7345c5ae04fbdce2da8278af638f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a9625e33-12ec-4ecc-b517-da3c142ea0bb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "27eca9c2a2f51775d1d15acaef09d2f9e6bd1048445bc45bb45736073b73e1e6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Gi foreldre anerkjennelse for at det kan v\u00e6re krevende \u00e5 oppdra barn med nevroutviklingsforstyrrelser og at det ikke er deres \"feil\".\nFormidle til p\u00e5r\u00f8rende og relevante instanser hvordan de best mulig kan hjelpe og forst\u00e5 personen. ADHD kan for eksempel oppfattes som et viljestyrkeproblem p\u00e5 grunn av \nvariable prestasjoner som kan gi inntrykk av at \"en kan hvis en vil\"\nvansker med \u00e5 komme i gang med og organisere oppgaver\nmisforhold mellom evner og reguleringsfunksjoner\nvansker med kjedelige, og/eller mentalt krevende oppgaver\nimpulsivitet og hyperaktivitet som kan tolkes som rene atferdsvansker.\nPlanlegg eventuelle overganger i skole- og helseapparatet, som overgang mellom barne- og ungdomsskole eller mellom psykisk helsevern for barn og psykisk helsevern for voksne. Ekstra st\u00f8tte fra foreldre og relevante instanser i kommune, fylkeskommune og helsetjeneste vil ofte v\u00e6re n\u00f8dvendig i disse fasene. \nTa opp sp\u00f8rsm\u00e5l rundt f\u00f8rerkort dersom det er relevant. Dette kan v\u00e6re et tema som ang\u00e5r voksne over 18 \u00e5r, men ogs\u00e5 ungdom under 18 \u00e5r med tanke p\u00e5 kj\u00f8reoppl\u00e6ring. Se f\u00f8rerkortveilederens kapittel om psykiske lidelser og svekkelser (\u00a7\u00a7 33\u201334) for mer detaljerte opplysninger om f\u00f8rerkort.\nBeskriv i epikrise og rapporter hva funnene betyr i hverdagen. Konkretiser hvem som skal f\u00f8lge opp og hva de ulike akt\u00f8rene skal gj\u00f8re, inkludert ved legemiddeloppf\u00f8lging. B\u00e5de spesialisthelsetjeneste og kommune har et ansvar i oppf\u00f8lging, og det er viktig at det foreligger klare ansvarslinjer. For mer informasjon om kommunens ansvar for etablering av avtaler mellom ulike tjenesteytere, se anbefaling fra nasjonal faglig retningslinje om oppdagelse av utsatte barn og unge.\nFor detaljert informasjon om behandlings- og tiltaksplanlegging, utarbeidelse av behandlingsplan og forl\u00f8pskoordinering, se kapittel 2 i denne retningslinjen (spesifikt for ADHD), generelle pasientforl\u00f8p for psykiske lidelser og tiltaksh\u00e5ndboka.no.\nHvem informeres?\nSp\u00f8r om samtykke fra foreldre og/eller pasient i alle tilfeller hvor det kreves. Dette vil v\u00e6re aktuelt i de fleste saker. Formidle alltid opplysninger i samsvar med gjeldene bestemmelser om taushetsplikt.\nGi muntlig informasjon til foreldre og pasienten selv, samt til relevante instanser som fastlege, skole, barnehage, barnevern, helsesykepleier/skolehelsetjeneste og PPT. S\u00f8sken og andre n\u00e6rst\u00e5ende, som besteforeldre, kan ogs\u00e5 ofte med fordel f\u00e5 informasjon.\nGi barnet mulighet for en egen tilbakemelding uten foreldre eller andre instanser til stede.\nSend alltid epikrise til henviser og fastlege i tillegg til foreldre og/eller pasienten. Send ogs\u00e5 rapport og/eller epikrise (etter samtykke) til andre relevante instanser.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 49923, "end_char_idx": 52598, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a9625e33-12ec-4ecc-b517-da3c142ea0bb": {"__data__": {"id_": "a9625e33-12ec-4ecc-b517-da3c142ea0bb", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d1cf1d63-d470-4bd7-afea-bdfbe45cd3c3", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "575fb58343f3c782150c0f27b7cd12bcef3a88b4b5f7e64a2a7fa7552891c717", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "03f71f8f-d83c-4751-9b9d-29cc9d27c571", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c668e29d30a1d26e579855d31fdfe737d5ebbb96fadc6b0e85978e0f60335da7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Send alltid epikrise til henviser og fastlege i tillegg til foreldre og/eller pasienten. Send ogs\u00e5 rapport og/eller epikrise (etter samtykke) til andre relevante instanser.\nFormidle informasjon om pasientens vansker til andre barn, for eksempel p\u00e5 skolen, i samarbeid med skole, foreldre og/eller pasienten dersom foreldre/pasienten \u00f8nsker dette. Bist\u00e5 eventuelt andre instanser dersom de skal formidle informasjonen.\nHvordan gi informasjonen?\nTilpass alltid informasjonen til mottakerens individuelle forutsetninger.\nDel gjerne den muntlige tilbakemeldingen i to eller tre faser, f\u00f8rst med foreldre og pasienten enten separat eller samlet, deretter med andre relevante instanser i tillegg. Noen vil trenge strukturert tilbakemelding over flere ganger.\nVurder videom\u00f8ter dersom det er utfordrende \u00e5 samle alle fysisk. Planlegg og innkall aktuelle instanser til tilbakemeldingsm\u00f8te s\u00e5 tidlig som mulig.\nSend epikrise n\u00e5r saken avsluttes. Rapporter kan sendes ogs\u00e5 n\u00e5r saken er \u00e5pen.\nUtform epikriser og rapporter i st\u00f8rst mulig grad slik at de kan leses b\u00e5de av fagfolk, foreldre og pasienten n\u00e5r den er gammel nok.\nInformasjon om ulike nevroutviklingsforstyrrelser\nNasjonale (Nasjonal kompetansetjeneste for nevroutviklingsforstyrrelser og hypersomnier, Nasjonal kompetansetjeneste for utviklingshemming og psykisk helse) og regionale (R-BUP \u00d8st og S\u00f8r, RFM Helse Vest, RKT Helse S\u00f8r-\u00d8st, R-FAAT Helse Nord, RFM Helse Midt) fagmilj\u00f8er har informasjon om ADHD og andre nevroutviklingsforstyrrelser. Statped har informasjon om ulike l\u00e6revansker.\nP\u00e5 sidene til brukerorganisasjonen ADHD Norge finnes nyttig informasjon for pasienter, p\u00e5r\u00f8rende og fagfolk om blant annet likepersonarbeid, samt om ulike rettigheter, inkludert st\u00f8tteordninger. Tilsvarende finnes p\u00e5 Touretteforeningen og Autismeforeningen sine sider. L\u00e6rings- og mestringssentre, samt brukerstyrte sentre har ogs\u00e5 kurs og informasjon om ADHD og andre nevroutviklingsforstyrrelser.\nNational Institute for Health and Care Excellence (NICE) guidelines adresserer ulike utfordringer som pasienter med ADHD og p\u00e5r\u00f8rende kan m\u00f8te p\u00e5 ulike arenaer, samt behovet for informasjon og st\u00f8tte (Evidence review, 2018). NICE skriver blant annet at det kan v\u00e6re krevende \u00e5 oppdra et barn med ADHD, at foreldre \u00f8nsker at helsearbeidere lytter mer til dem, at foreldre kan ha vansker med \u00e5 f\u00e5 de tjenestene de trenger og at de \u00f8nsker mer informasjon om tilstanden. Videre tydet resultatene fra kunnskapsoppsummeringen p\u00e5 at l\u00e6rere ikke var oppmerksomme p\u00e5 uoppmerksomhetssymptomer ved ADHD og hadde vansker med \u00e5 forst\u00e5 atferd knyttet til dette. L\u00e6rere f\u00f8lte seg ogs\u00e5 lite rustet til \u00e5 st\u00f8tte barn og unge med ADHD og hadde f\u00e5tt lite oppl\u00e6ring og informasjon om tilstanden.\nNICE guidelines (2018) gir eksempler p\u00e5 informasjon som utreder kan gi til pasienten med ADHD, p\u00e5r\u00f8rende og aktuelle instanser, inkludert skole.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 52426, "end_char_idx": 55289, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "03f71f8f-d83c-4751-9b9d-29cc9d27c571": {"__data__": {"id_": "03f71f8f-d83c-4751-9b9d-29cc9d27c571", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a9625e33-12ec-4ecc-b517-da3c142ea0bb", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "1ed4556f7af78ccae545cede935575cbe639de353950180cba572280859e9117", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "089f71ae-ccf9-422a-8927-419c1b74d19a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ea97d969dfafb33d9fa0ad5edf49a10439a5606535f35f37ad6ac62b86c78dbd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "NICE guidelines (2018) gir eksempler p\u00e5 informasjon som utreder kan gi til pasienten med ADHD, p\u00e5r\u00f8rende og aktuelle instanser, inkludert skole. Dette omfatter blant annet informasjon om f\u00f8rerkort, grundig informasjon om ADHD, personenes samtidige vansker og styrker. Kontakt med relevante instanser ved overganger, som mellom videreg\u00e5ende og universitet, blir ogs\u00e5 vektlagt. Det understrekes at informasjonen skal tilpasses mottaker.\nI NICE guidelines (2018) beskrives videre at de pasientene som har gjennomg\u00e5tt en utredning, men hvor symptomer og funksjonsnedsettelse ikke kvalifiserer for en ADHD-diagnose, ogs\u00e5 har nytte av informasjon etter tilsvarende f\u00f8ringer som de som f\u00e5r en diagnose.\nCanadian Attention Deficit Hyperactivity Disorder Resource Alliance (CADDRA) sine retningslinjer (2020) fremhever at det er viktig \u00e5 utrede en persons styrker, ikke bare vansker.\nLov om pasient- og brukerrettigheter (lovdata.no) (hentet 18.01.2021) beskriver at informasjonen skal v\u00e6re tilpasset mottakerens individuelle forutsetninger, som alder, modenhet, erfaring og kultur- og spr\u00e5kbakgrunn. Informasjonen skal gis p\u00e5 en hensynsfull m\u00e5te. Videre st\u00e5r det at personellet s\u00e5 langt som mulig skal sikre seg at mottakeren har forst\u00e5tt innholdet og betydningen av informasjonen. Det st\u00e5r ogs\u00e5 at opplysning om den informasjon som er gitt, skal nedtegnes i pasientens eller brukerens journal.\nLov om helsepersonell (lovdata.no) beskriver lover relatert til taushetsplikt.\nFordeler: Potensielle fordeler med en strukturert tilbakemelding er nasjonalt sett en likere og bedre kvalitet p\u00e5 tilbakemeldinger som tilrettelegger for informasjonsutveksling mellom samarbeidende akt\u00f8rer. Dette kan resultere i f\u00e6rre rehenvisninger p\u00e5 grunn av tidligere igangsetting av relevante tiltak, forebygging av utvikling av mer alvorlige symptomer, bedre selvf\u00f8lelse og selvaksept hos pasienten og derav bedret prognose. Det forventes at tiltaket ogs\u00e5 kan bidra til \u00e5 beskytte mot mobbing, samt forebygge vansker i familien.\nUlemper: H\u00f8yere kostnader knyttet til \u00e5 gi/skrive grundige tilbakemeldinger og organisering av store m\u00f8ter ble beskrevet som en potensiell ulempe ved tiltaket. \nKonklusjon: Det vurderes at fordeler veier opp for ulemper. \nRelevante utfallsm\u00e5l for strukturert tilbakemelding kan v\u00e6re god informasjonsutveksling mellom de relevante samarbeidende akt\u00f8rene, igangsetting av relevante tiltak, forebygging av mer alvorlige symptomer og sekund\u00e6re vansker, samt f\u00e6rre rehenvisninger. Utfallsm\u00e5lene vurderes som kritiske utfallsm\u00e5l for beslutningstaking b\u00e5de av bruker- og p\u00e5r\u00f8renderepresentanter, samt helsepersonell.\nSist faglig oppdatert: 04.05.2022\nI prinsippet er det de samme omr\u00e5der som m\u00e5 kartlegges hos voksne som henvises til spesialisthelsetjenesten med sp\u00f8rsm\u00e5l om ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse som for barn og ungdom.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 55145, "end_char_idx": 57969, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "089f71ae-ccf9-422a-8927-419c1b74d19a": {"__data__": {"id_": "089f71ae-ccf9-422a-8927-419c1b74d19a", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "03f71f8f-d83c-4751-9b9d-29cc9d27c571", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "e5ace71b3d220ce23692a631d76c78aa93d7bf04a1812969a5450ba0f8a0b495", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a6b81cfe-e843-451c-adc4-9c34dee319f6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "02eabc739e48d0ae9e127020a5f3384fc1fec9adad952aab1b6931505bdb4d4f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Sist faglig oppdatert: 04.05.2022\nI prinsippet er det de samme omr\u00e5der som m\u00e5 kartlegges hos voksne som henvises til spesialisthelsetjenesten med sp\u00f8rsm\u00e5l om ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse som for barn og ungdom. Verkt\u00f8yene vil v\u00e6re noe forskjellige og tilpasset endringer i symptomatologi for ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, aktuelle differensialdiagnostiske tilstander og aktuelle tilleggslidelser. Dessuten m\u00e5 det ofte gj\u00f8res en innsats for \u00e5 f\u00e5 frem opplysninger om atferd i barnealder, skoleprestasjoner og annet som er relevant for \u00e5 klarlegge debutalder.\nUtredningen vil prim\u00e6rt kartlegge atferden over tid for \u00e5 se om atferdskarakteristika stemmer med beskrivelsen av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. En utredning m\u00e5 ogs\u00e5 inkludere kartlegging av andre \u00e5rsaker/tilstander som kan v\u00e6re bedre forklaringer p\u00e5 hyperaktivitet, impulsivitet og/eller konsentrasjonsproblemer, s\u00e5kalte differensialdiagnoser. Kartlegging m\u00e5 ogs\u00e5 gj\u00f8res av eventuelle andre samtidige lidelser /tilleggstilstander. Ved diagnostisering baserer man seg p\u00e5 utviklingshistorien, symptomer i ulike situasjoner og grad av funksjonsnedsettelse. Til hjelp har man ulike intervjuskjemaer, normerte sjekklister, tester og observasjon i forskjellige situasjoner.\nHos voksne kan det v\u00e6re vanskeligere for fastlege eller andre \u00e5 vurdere om symptomer/ vansker med konsentrasjonsproblemer, impulsivitet og hyperaktivitet peker mot diagnosen ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse eller ikke. Symptomene kan v\u00e6re mindre uttalte, m\u00e5ten symptomene viser seg p\u00e5 kan v\u00e6re forskjellig fra slik de er hos barn og ungdom, og forekomsten av andre samtidige tilstander som kan gi konsentrasjonsproblemer og hyperaktivitet, er h\u00f8y (Barkley, 2005; Aanonsen (red.), 2000).\nTolkning og forst\u00e5else av symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse hos voksne er mer avhengig av forholdene rundt personen og stiller andre krav til innhenting av informasjon, symptomvurdering og dokumentasjon enn hos barn og ungdom (Barkley, 2005; Aanonsen (red.), 2000).\nDe diagnostiske kriteriene for ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse er utarbeidet for symptomer i barnealder. Flere symptomer kan v\u00e6re til stede i voksen alder, men ikke alltid fullt ut, slik at ikke alle kriteriene for diagnosen er oppfylt. Justeringer av kriterier i DSM-5 vil i noe grad ivareta dette. Studier viser at noen voksne kan \u00abvokse av seg \u00bb symptomene, men at symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse og funksjonsvansker ogs\u00e5 kan vedvare (Barkley et al, 2008).\nHos voksne vil tilleggsinformasjon fra p\u00e5r\u00f8rende, inklusiv foreldre med tanke p\u00e5 atferd i barnealder, fra arbeidskollegaer og andre aktuelle personer v\u00e6re viktig (Barkley, 2005; Aanonsen (red.), 2000). Det kan v\u00e6re relevant \u00e5 skaffe informasjon fra helsestasjon, PPT, l\u00e6rer og andre.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 57756, "end_char_idx": 60514, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a6b81cfe-e843-451c-adc4-9c34dee319f6": {"__data__": {"id_": "a6b81cfe-e843-451c-adc4-9c34dee319f6", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "089f71ae-ccf9-422a-8927-419c1b74d19a", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "1d5fb44150320016618d956defb914cec6bbc085221e3f178610386cab2197c8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "024cd714-b1f3-4e84-a528-9eb7fa6c818e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "86f0d4dc2ace9648a534a63111fd7b9b5b9fede21673177fbbcd42daa77d9f04", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "), 2000). Det kan v\u00e6re relevant \u00e5 skaffe informasjon fra helsestasjon, PPT, l\u00e6rer og andre. For vurderinger av ADHD-symptomer er det viktig \u00e5 kartlegge symptomene bredt slik de blir rapportert av personen selv, p\u00e5r\u00f8rende og andre. Her kan det benyttes standardiserte sp\u00f8rreskjemaer. Det mest brukte sp\u00f8rreskjema for voksne er screeningverkt\u00f8yet Adult ADHD Self-Report Scale (ASRS), som finnes i to versjoner, med 6 eller 18 sp\u00f8rsm\u00e5l (Kessler et al, 2005). Det er viktig \u00e5 v\u00e6re klar over at h\u00f8y sk\u00e5re p\u00e5 ASRS kan finnes ved mange ulike psykiske lidelser og somatiske tilstander.\nUtviklingshistorie\nI samtale(r) innhentes opplysninger om utvikling, atferdskarakteristika, sykdommer, belastninger og annet. Det er \u00f8nskelig at n\u00e6re p\u00e5r\u00f8rende ogs\u00e5 gir informasjon.\nDe samme forhold som hos barn/ungdom kan v\u00e6re relevant \u00e5 f\u00e5 kartlagt b\u00e5de med tanke p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse og andre vansker. Innholdet i en slik kartlegging vil tilsvare det som inng\u00e5r i ordin\u00e6r utredning av psykiske vansker.\nSp\u00f8rreskjemaer\nDet kan v\u00e6re aktuelt \u00e5 bruke sp\u00f8rreskjemaer for \u00e5 kartlegge symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse og andre tilstander. Sp\u00f8rreskjemaene vil enten v\u00e6re spesifikke i forhold til atferdskarakteristika ved ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse eller generelle for \u00e5 dekke ogs\u00e5 flere problemomr\u00e5der/tilstander. De vil kunne gi informasjon fra flere informanter (personen selv, p\u00e5r\u00f8rende og andre) p\u00e5 mange omr\u00e5der. De kan ogs\u00e5 brukes til \u00e5 f\u00f8lge tilstanden over tid. Spesifikke sp\u00f8rreskjemaer for ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse er ogs\u00e5 nyttige i vurderinger av effekt av behandlingstiltak. De kan ikke brukes diagnostisk, men kan inng\u00e5 i den samlede diagnostiske vurderingen. Det er nyttig \u00e5 bruke sp\u00f8rreskjema for \u00e5 registrere symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse i forbindelse med diagnostisk kartlegging og senere i oppf\u00f8lgingen.\nHelseforetakene og den enkelte helsearbeider som anvender et verkt\u00f8y, m\u00e5 selv s\u00f8rge for at bruken av verkt\u00f8yet er innen rammen for \u00abgod klinisk praksis\u00bb og innenfor de rettighetsrammene som finnes. Helseforetakene har egne systemer i henhold til norsk lov om lagring av data, personvern osv., som m\u00e5 f\u00f8lges n\u00e5r bruk av tester medf\u00f8rer innsamling og lagring av data. Private akt\u00f8rer er ogs\u00e5 ansvarlig for \u00e5 f\u00f8lge norsk lov ved innsamling og lagring av data.\nBlant de diagnosespesifikke sp\u00f8rreskjemaer er Adult ADHD Self Report Scale, 1.1 (ASRS), blant de mest brukte for voksne (Kessler et al, 2005). Skjema er publisert p\u00e5 Harvards nettsider. Informasjonen som innhentes ved hjelp av sp\u00f8rreskjema, kan brukes til \u00e5 vurdere behovet for en mer inng\u00e5ende utredningssamtale.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 60423, "end_char_idx": 63043, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "024cd714-b1f3-4e84-a528-9eb7fa6c818e": {"__data__": {"id_": "024cd714-b1f3-4e84-a528-9eb7fa6c818e", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a6b81cfe-e843-451c-adc4-9c34dee319f6", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "4a78a13d8c236ea45f75fd021db2709350283778242fde8fa0a49f0472a81942", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c451b677-2636-4e1c-a396-e2acb68ce95f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2df8268ced7ed6053de5dc760853ef1955d4c27fac22fe4877c0cc36337f9867", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Skjema er publisert p\u00e5 Harvards nettsider. Informasjonen som innhentes ved hjelp av sp\u00f8rreskjema, kan brukes til \u00e5 vurdere behovet for en mer inng\u00e5ende utredningssamtale. ASRS er en symptomsjekkliste som best\u00e5r av en kortversjon (screening) med fire sp\u00f8rsm\u00e5l om uoppmerksomhet og to om hyperaktivitet og en fullversjon som omfatter alle de 18 symptomene p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. Ni symptomer som omhandler oppmerksomhet og ni symptomer som omhandler hyperaktivitet/impulsivitet. Sp\u00f8rsm\u00e5lene sk\u00e5res \u00abAldri\u00bb, \u00abSjelden\u00bb, \u00abI blant\u00bb, \u00abOfte\u00bb og \u00abSv\u00e6rt ofte\u00bb. ASRS er brukt i flere norske studier, og det er gjort en vurdering av instrumentets psykometriske egenskaper (Korn\u00f8r et al, 2011).\nAndre sp\u00f8rreskjemaer som er oversatt til norsk og har v\u00e6rt brukt ved utredning av voksne med sp\u00f8rsm\u00e5l om ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse er:\nWender Utah Rating Scale (WURS) - for ADHD hos voksne.\nBrown Attention-Deficit Disorder Scales (Brown ADD Scales).\n\u00abBehavior Rating Inventory of Executive Function\u00bb (BRIEF-A) er et standardisert sp\u00f8rreskjema for bed\u00f8mming av eksekutive funksjoner (Roth RM et al, 2013).\nDet finnes ulike sp\u00f8rreskjemaer om psykiske symptomer hos voksne som kan v\u00e6re aktuelt \u00e5 benytte i kartlegging av sp\u00f8rsm\u00e5l knyttet til ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, differensialdiagnostiske tilstander og komorbide tilstander.\nKartlegging av ferdigheter/testing\nSom for barn og ungdom vil det ogs\u00e5 hos voksne kunne v\u00e6re aktuelt med psykologisk testing for \u00e5 kartlegge best mulig ulike funksjonsomr\u00e5der og avdekke eventuelle vansker. Det kan v\u00e6re aktuelt \u00e5 teste voksne med evnetest og andre nevropsykologiske tester av ferdigheter p\u00e5 ulike omr\u00e5der.\nPsykiatrisk diagnostisk intervju\nI et diagnostisk intervju stilles sp\u00f8rsm\u00e5l om alle aktuelle eller de mest aktuelle diagnoser. Intervjuet gj\u00f8res av trenet fagperson som vurderer om kriterier for ulike diagnoser er til stede. I dette inng\u00e5r vurdering av symptomer, varighet, omfang, innvirkning p\u00e5 funksjon og annet. Intervjuet kan gj\u00f8res med pasienten sammen med p\u00e5r\u00f8rende, eller hver for seg. Et diagnostisk intervju gir informasjon for \u00e5 gj\u00f8re en faglig vurdering av om kriterier for diagnosen ADHD er til stede, om det er aktuelle differensialdiagnoser og om det er tilleggstilstander.\nDet er flere diagnostiske intervjuer som er oversatt til norsk og pr\u00f8vd ut i norske studier som er aktuelle i utredning av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. Blant disse er:\nDIVA-5 (Diagnostisk intervju for utredning av ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse hos voksne) (DIVA stiftelse, 2020). Dette er basert p\u00e5 DSM-5-kriteriene. Intervjuet inneholder en liste over vanlige, realistiske eksempler p\u00e5 b\u00e5de n\u00e5v\u00e6rende og tidligere atferd (i barndommen).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 62873, "end_char_idx": 65562, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c451b677-2636-4e1c-a396-e2acb68ce95f": {"__data__": {"id_": "c451b677-2636-4e1c-a396-e2acb68ce95f", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "024cd714-b1f3-4e84-a528-9eb7fa6c818e", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "4980e72873136e55e77f9569d1349583f4ba093d5440472b9c7f504183bee3d4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "accacfae-56e3-419e-9a65-549a29694402", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4b73e042dc909f758ca30545c8b2bbc2509a12b2c0137d977a08ce342f7c8a36", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Dette er basert p\u00e5 DSM-5-kriteriene. Intervjuet inneholder en liste over vanlige, realistiske eksempler p\u00e5 b\u00e5de n\u00e5v\u00e6rende og tidligere atferd (i barndommen). Det er ogs\u00e5 gitt eksempler p\u00e5 typer av funksjonsnedsettelse som ofte er knyttet til symptomene p\u00e5 fem omr\u00e5der av dagliglivet: arbeid og utdanning, relasjoner og familieliv, sosial kontakt, fritid og hobbyer, selvf\u00f8lelse, selvtillit og selvbilde.\nStructured Clinical Interview for DSM-5 disorders (SCID-5-KV)\nPRISM-5 kan v\u00e6re nyttig der det ogs\u00e5 er sp\u00f8rsm\u00e5l om rus/rusmisbruk.\nMedisinsk vurdering\nDet er flere sykdommer eller tilstander som kan gi hyperaktivitet eller konsentrasjonsproblemer. De viktigste er:\nNevrologiske sykdommer inklusive epilepsier.\nMedisinske syndromer/genetiske sykdommer\nSanseforstyrrelser/sansedefekter.\nSom ledd i utredning med sp\u00f8rsm\u00e5l om ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse m\u00e5 det gj\u00f8res en medisinsk vurdering av legespesialist hvis dette ikke er gjort av fastlegen. Det m\u00e5 tas stilling til om det skal gj\u00f8res en orienterende nevrologisk unders\u00f8kelse. Ut fra medisinsk vurdering/unders\u00f8kelse skal det vurderes om det er indikasjon for videre medisinske unders\u00f8kelser som EEG, MR/CT av hjernen, blodpr\u00f8ver eller annet.\nAndre unders\u00f8kelser\nDet m\u00e5 gj\u00f8res en individuell vurdering av om det er behov for andre unders\u00f8kelser som ledd i den diagnostiske kartleggingen.\nVed vurderinger av differensialdiagnoser/tilleggslidelser kan det v\u00e6re aktuelt med supplerende sp\u00f8rreskjema, intervjuer og observasjoner.\nUlike instrumenter for \u00e5 m\u00e5le den voksnes (som for barn og unge) aktivtetsniv\u00e5 er av og til brukt, eventuelt andre tilstander ved behov.\nVurdering av funksjonsvansker\nI diagnosekriterier for Hyperkinetisk forstyrrelse (Verdens helseorganisasjon, 1992) og for AD/HD (American Psychiatric Association, 2013) er det et krav at symptomene har en uheldig innvirkning p\u00e5 funksjonen i hverdagen. En diagnostisk kartlegging m\u00e5 derfor ogs\u00e5 inkludere vurdering av grad av funksjonssvikt.\nFunksjonsvanskene vil ofte vise seg p\u00e5 ulike omr\u00e5der. En f\u00e5r best frem vanskene ved \u00e5 sp\u00f8rre om dagligdagse situasjoner. Grad av funksjonssvikt kan vurderes gjennom sp\u00f8rsm\u00e5l som stilles i et diagnostisk intervju.\nDet har v\u00e6rt benyttet ulike m\u00e5l for global vurdering av funksjonsvansker. Weiss Functional Impairment Rating Scale \u2013 Self Report (WFIRS-S) har v\u00e6rt i bruk p\u00e5 voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse som hjelpemiddel for \u00e5 vurdere funksjonsvansker i hverdagen.\nReferanser\nAanonsen N, red. ADHD (2000). Diagnose, klinikk og behandling hos voksne. Gyldendal akademisk.\nAmerican Psyciathric Association (2013). Diagnostic and statistical manual of mental disorders. Fifth Edition. Washington, DC.\nBarkley R, Murphy K, Fischer M. (2008). ADHD in adults: what the science says.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 65405, "end_char_idx": 68154, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "accacfae-56e3-419e-9a65-549a29694402": {"__data__": {"id_": "accacfae-56e3-419e-9a65-549a29694402", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c451b677-2636-4e1c-a396-e2acb68ce95f", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "adf9a1f03345bd8dfd1d011a665ca262771d4cfd61650da83ea95e97fa520559", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "2a7021c5-0923-423e-8a59-f76089587f93", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ce423555ca761372b1e4aaaf7f009826ebe8a8d5bc8d3cd73b9c4c52ec1d419b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Gyldendal akademisk.\nAmerican Psyciathric Association (2013). Diagnostic and statistical manual of mental disorders. Fifth Edition. Washington, DC.\nBarkley R, Murphy K, Fischer M. (2008). ADHD in adults: what the science says. New York: Guildford Press.\nBarkley R. (2005). Attention-Deficit Hyperactivity Disorder: A Handbook for Diagnosis and Treatment. 3rd edition: Guilford Press.\nDIVA stiftelse (2020). DIVA-5 (Diagnostisk intervju for utredning av ADHD hos voksne). Norsk utgave.\nKessler RC, Adler L, Ames M, Demler O, Faraone S, Hiripi E, et al. (2005). The World Health Organization Adult ADHD Self-Report Scale (ASRS): a short screening scale for use in the general population. Psychol Med; 35(2):245-56.\nKorn\u00f8r H, Hysing M. (2011). M\u00e5leegenskaper ved den norske versjonen av Adult ADHD Self Report Scale, 1.1 (ASRS). PsykTestBARN; (1):6.\nRoth R, Lance C, Isquith P, Fischer A, Giancola P. (2013). Confirmatory factor analysis of the Behavior Rating Inventory of Executive Function-Adult version in healthy adults and application to attention-deficit/hyperactivity disorder. Arch Clin Neuropsychol; 28(5):425-34.\nWorld Health Organization (1992). The ICD-10 Classification of Mental and Behavioural Disorders. Norsk utgave 1999. Geneva.\nSist faglig oppdatert: 04.05.2022\nI prinsippet er det de samme omr\u00e5der som m\u00e5 kartlegges hos voksne som henvises til spesialisthelsetjenesten med sp\u00f8rsm\u00e5l om ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse som for barn og ungdom. Verkt\u00f8yene vil v\u00e6re noe forskjellige og tilpasset endringer i symptomatologi for ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, aktuelle differensialdiagnostiske tilstander og aktuelle tilleggslidelser. Dessuten m\u00e5 det ofte gj\u00f8res en innsats for \u00e5 f\u00e5 frem opplysninger om atferd i barnealder, skoleprestasjoner og annet som er relevant for \u00e5 klarlegge debutalder.\nUtredningen vil prim\u00e6rt kartlegge atferden over tid for \u00e5 se om atferdskarakteristika stemmer med beskrivelsen av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. En utredning m\u00e5 ogs\u00e5 inkludere kartlegging av andre \u00e5rsaker/tilstander som kan v\u00e6re bedre forklaringer p\u00e5 hyperaktivitet, impulsivitet og/eller konsentrasjonsproblemer, s\u00e5kalte differensialdiagnoser. Kartlegging m\u00e5 ogs\u00e5 gj\u00f8res av eventuelle andre samtidige lidelser /tilleggstilstander. Ved diagnostisering baserer man seg p\u00e5 utviklingshistorien, symptomer i ulike situasjoner og grad av funksjonsnedsettelse. Til hjelp har man ulike intervjuskjemaer, normerte sjekklister, tester og observasjon i forskjellige situasjoner.\nHos voksne kan det v\u00e6re vanskeligere for fastlege eller andre \u00e5 vurdere om symptomer/ vansker med konsentrasjonsproblemer, impulsivitet og hyperaktivitet peker mot diagnosen ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse eller ikke.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 67928, "end_char_idx": 70626, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2a7021c5-0923-423e-8a59-f76089587f93": {"__data__": {"id_": "2a7021c5-0923-423e-8a59-f76089587f93", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "accacfae-56e3-419e-9a65-549a29694402", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "0fce26060056106fe41608d825567e9def6ac30e069f80642281db2b7c1d2e7b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1342cd58-2689-4a62-9fdf-0c2dac1efc30", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a166372d661479edaa85193e654f910d316aa137b5649d48b7c092606408fd41", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hos voksne kan det v\u00e6re vanskeligere for fastlege eller andre \u00e5 vurdere om symptomer/ vansker med konsentrasjonsproblemer, impulsivitet og hyperaktivitet peker mot diagnosen ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse eller ikke. Symptomene kan v\u00e6re mindre uttalte, m\u00e5ten symptomene viser seg p\u00e5 kan v\u00e6re forskjellig fra slik de er hos barn og ungdom, og forekomsten av andre samtidige tilstander som kan gi konsentrasjonsproblemer og hyperaktivitet, er h\u00f8y (Barkley, 2005; Aanonsen (red.), 2000).\nTolkning og forst\u00e5else av symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse hos voksne er mer avhengig av forholdene rundt personen og stiller andre krav til innhenting av informasjon, symptomvurdering og dokumentasjon enn hos barn og ungdom (Barkley, 2005; Aanonsen (red.), 2000).\nDe diagnostiske kriteriene for ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse er utarbeidet for symptomer i barnealder. Flere symptomer kan v\u00e6re til stede i voksen alder, men ikke alltid fullt ut, slik at ikke alle kriteriene for diagnosen er oppfylt. Justeringer av kriterier i DSM-5 vil i noe grad ivareta dette. Studier viser at noen voksne kan \u00abvokse av seg \u00bb symptomene, men at symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse og funksjonsvansker ogs\u00e5 kan vedvare (Barkley et al, 2008).\nHos voksne vil tilleggsinformasjon fra p\u00e5r\u00f8rende, inklusiv foreldre med tanke p\u00e5 atferd i barnealder, fra arbeidskollegaer og andre aktuelle personer v\u00e6re viktig (Barkley, 2005; Aanonsen (red.), 2000). Det kan v\u00e6re relevant \u00e5 skaffe informasjon fra helsestasjon, PPT, l\u00e6rer og andre. For vurderinger av ADHD-symptomer er det viktig \u00e5 kartlegge symptomene bredt slik de blir rapportert av personen selv, p\u00e5r\u00f8rende og andre. Her kan det benyttes standardiserte sp\u00f8rreskjemaer. Det mest brukte sp\u00f8rreskjema for voksne er screeningverkt\u00f8yet Adult ADHD Self-Report Scale (ASRS), som finnes i to versjoner, med 6 eller 18 sp\u00f8rsm\u00e5l (Kessler et al, 2005). Det er viktig \u00e5 v\u00e6re klar over at h\u00f8y sk\u00e5re p\u00e5 ASRS kan finnes ved mange ulike psykiske lidelser og somatiske tilstander.\nUtviklingshistorie\nI samtale(r) innhentes opplysninger om utvikling, atferdskarakteristika, sykdommer, belastninger og annet. Det er \u00f8nskelig at n\u00e6re p\u00e5r\u00f8rende ogs\u00e5 gir informasjon.\nDe samme forhold som hos barn/ungdom kan v\u00e6re relevant \u00e5 f\u00e5 kartlagt b\u00e5de med tanke p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse og andre vansker. Innholdet i en slik kartlegging vil tilsvare det som inng\u00e5r i ordin\u00e6r utredning av psykiske vansker.\nSp\u00f8rreskjemaer\nDet kan v\u00e6re aktuelt \u00e5 bruke sp\u00f8rreskjemaer for \u00e5 kartlegge symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse og andre tilstander. Sp\u00f8rreskjemaene vil enten v\u00e6re spesifikke i forhold til atferdskarakteristika ved ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse eller generelle for \u00e5 dekke ogs\u00e5 flere problemomr\u00e5der/tilstander.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 58991, "end_char_idx": 61741, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1342cd58-2689-4a62-9fdf-0c2dac1efc30": {"__data__": {"id_": "1342cd58-2689-4a62-9fdf-0c2dac1efc30", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2a7021c5-0923-423e-8a59-f76089587f93", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "c4674bdaca73fcb92f6627d43347c934aa754610daeeb4f96a1f459bd4b5c361", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f4ed8a1e-9115-4fb4-89e1-3f1eb6c41b40", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9700cf1e4e201980228887a02b48b6644c6e258df940cc71dbd6d73cc0f9c068", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Sp\u00f8rreskjemaene vil enten v\u00e6re spesifikke i forhold til atferdskarakteristika ved ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse eller generelle for \u00e5 dekke ogs\u00e5 flere problemomr\u00e5der/tilstander. De vil kunne gi informasjon fra flere informanter (personen selv, p\u00e5r\u00f8rende og andre) p\u00e5 mange omr\u00e5der. De kan ogs\u00e5 brukes til \u00e5 f\u00f8lge tilstanden over tid. Spesifikke sp\u00f8rreskjemaer for ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse er ogs\u00e5 nyttige i vurderinger av effekt av behandlingstiltak. De kan ikke brukes diagnostisk, men kan inng\u00e5 i den samlede diagnostiske vurderingen. Det er nyttig \u00e5 bruke sp\u00f8rreskjema for \u00e5 registrere symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse i forbindelse med diagnostisk kartlegging og senere i oppf\u00f8lgingen.\nHelseforetakene og den enkelte helsearbeider som anvender et verkt\u00f8y, m\u00e5 selv s\u00f8rge for at bruken av verkt\u00f8yet er innen rammen for \u00abgod klinisk praksis\u00bb og innenfor de rettighetsrammene som finnes. Helseforetakene har egne systemer i henhold til norsk lov om lagring av data, personvern osv., som m\u00e5 f\u00f8lges n\u00e5r bruk av tester medf\u00f8rer innsamling og lagring av data. Private akt\u00f8rer er ogs\u00e5 ansvarlig for \u00e5 f\u00f8lge norsk lov ved innsamling og lagring av data.\nBlant de diagnosespesifikke sp\u00f8rreskjemaer er Adult ADHD Self Report Scale, 1.1 (ASRS), blant de mest brukte for voksne (Kessler et al, 2005). Skjema er publisert p\u00e5 Harvards nettsider. Informasjonen som innhentes ved hjelp av sp\u00f8rreskjema, kan brukes til \u00e5 vurdere behovet for en mer inng\u00e5ende utredningssamtale. ASRS er en symptomsjekkliste som best\u00e5r av en kortversjon (screening) med fire sp\u00f8rsm\u00e5l om uoppmerksomhet og to om hyperaktivitet og en fullversjon som omfatter alle de 18 symptomene p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. Ni symptomer som omhandler oppmerksomhet og ni symptomer som omhandler hyperaktivitet/impulsivitet. Sp\u00f8rsm\u00e5lene sk\u00e5res \u00abAldri\u00bb, \u00abSjelden\u00bb, \u00abI blant\u00bb, \u00abOfte\u00bb og \u00abSv\u00e6rt ofte\u00bb. ASRS er brukt i flere norske studier, og det er gjort en vurdering av instrumentets psykometriske egenskaper (Korn\u00f8r et al, 2011).\nAndre sp\u00f8rreskjemaer som er oversatt til norsk og har v\u00e6rt brukt ved utredning av voksne med sp\u00f8rsm\u00e5l om ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse er:\nWender Utah Rating Scale (WURS) - for ADHD hos voksne.\nBrown Attention-Deficit Disorder Scales (Brown ADD Scales).\n\u00abBehavior Rating Inventory of Executive Function\u00bb (BRIEF-A) er et standardisert sp\u00f8rreskjema for bed\u00f8mming av eksekutive funksjoner (Roth RM et al, 2013).\nDet finnes ulike sp\u00f8rreskjemaer om psykiske symptomer hos voksne som kan v\u00e6re aktuelt \u00e5 benytte i kartlegging av sp\u00f8rsm\u00e5l knyttet til ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, differensialdiagnostiske tilstander og komorbide tilstander.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 61562, "end_char_idx": 64206, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f4ed8a1e-9115-4fb4-89e1-3f1eb6c41b40": {"__data__": {"id_": "f4ed8a1e-9115-4fb4-89e1-3f1eb6c41b40", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1342cd58-2689-4a62-9fdf-0c2dac1efc30", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "90afbbca8a155d341965a1e63b8d0295cc3ca9b69f05dfbb29fe6bbe3568cb18", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a8c93e51-dc48-4851-8c06-3e0acadcc073", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "156f3ffd70a63ed7897976a108125f7ee1f51e6e71de8ce26c5d414c7a828a9b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Det finnes ulike sp\u00f8rreskjemaer om psykiske symptomer hos voksne som kan v\u00e6re aktuelt \u00e5 benytte i kartlegging av sp\u00f8rsm\u00e5l knyttet til ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, differensialdiagnostiske tilstander og komorbide tilstander.\nKartlegging av ferdigheter/testing\nSom for barn og ungdom vil det ogs\u00e5 hos voksne kunne v\u00e6re aktuelt med psykologisk testing for \u00e5 kartlegge best mulig ulike funksjonsomr\u00e5der og avdekke eventuelle vansker. Det kan v\u00e6re aktuelt \u00e5 teste voksne med evnetest og andre nevropsykologiske tester av ferdigheter p\u00e5 ulike omr\u00e5der.\nPsykiatrisk diagnostisk intervju\nI et diagnostisk intervju stilles sp\u00f8rsm\u00e5l om alle aktuelle eller de mest aktuelle diagnoser. Intervjuet gj\u00f8res av trenet fagperson som vurderer om kriterier for ulike diagnoser er til stede. I dette inng\u00e5r vurdering av symptomer, varighet, omfang, innvirkning p\u00e5 funksjon og annet. Intervjuet kan gj\u00f8res med pasienten sammen med p\u00e5r\u00f8rende, eller hver for seg. Et diagnostisk intervju gir informasjon for \u00e5 gj\u00f8re en faglig vurdering av om kriterier for diagnosen ADHD er til stede, om det er aktuelle differensialdiagnoser og om det er tilleggstilstander.\nDet er flere diagnostiske intervjuer som er oversatt til norsk og pr\u00f8vd ut i norske studier som er aktuelle i utredning av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. Blant disse er:\nDIVA-5 (Diagnostisk intervju for utredning av ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse hos voksne) (DIVA stiftelse, 2020). Dette er basert p\u00e5 DSM-5-kriteriene. Intervjuet inneholder en liste over vanlige, realistiske eksempler p\u00e5 b\u00e5de n\u00e5v\u00e6rende og tidligere atferd (i barndommen). Det er ogs\u00e5 gitt eksempler p\u00e5 typer av funksjonsnedsettelse som ofte er knyttet til symptomene p\u00e5 fem omr\u00e5der av dagliglivet: arbeid og utdanning, relasjoner og familieliv, sosial kontakt, fritid og hobbyer, selvf\u00f8lelse, selvtillit og selvbilde.\nStructured Clinical Interview for DSM-5 disorders (SCID-5-KV)\nPRISM-5 kan v\u00e6re nyttig der det ogs\u00e5 er sp\u00f8rsm\u00e5l om rus/rusmisbruk.\nMedisinsk vurdering\nDet er flere sykdommer eller tilstander som kan gi hyperaktivitet eller konsentrasjonsproblemer. De viktigste er:\nNevrologiske sykdommer inklusive epilepsier.\nMedisinske syndromer/genetiske sykdommer\nSanseforstyrrelser/sansedefekter.\nSom ledd i utredning med sp\u00f8rsm\u00e5l om ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse m\u00e5 det gj\u00f8res en medisinsk vurdering av legespesialist hvis dette ikke er gjort av fastlegen. Det m\u00e5 tas stilling til om det skal gj\u00f8res en orienterende nevrologisk unders\u00f8kelse. Ut fra medisinsk vurdering/unders\u00f8kelse skal det vurderes om det er indikasjon for videre medisinske unders\u00f8kelser som EEG, MR/CT av hjernen, blodpr\u00f8ver eller annet.\nAndre unders\u00f8kelser\nDet m\u00e5 gj\u00f8res en individuell vurdering av om det er behov for andre unders\u00f8kelser som ledd i den diagnostiske kartleggingen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 63979, "end_char_idx": 66751, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a8c93e51-dc48-4851-8c06-3e0acadcc073": {"__data__": {"id_": "a8c93e51-dc48-4851-8c06-3e0acadcc073", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f4ed8a1e-9115-4fb4-89e1-3f1eb6c41b40", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "9cd31195499290288fc63c005f0cdabc1736f3256dce2e18b9d01b640bfb72d2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a1cdaf19-1c43-412c-bd88-74214770387e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d1ca2d476d8c0f0da3d6c56d42fc156584cf966b8889933ef5509a0f05dd6391", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Andre unders\u00f8kelser\nDet m\u00e5 gj\u00f8res en individuell vurdering av om det er behov for andre unders\u00f8kelser som ledd i den diagnostiske kartleggingen.\nVed vurderinger av differensialdiagnoser/tilleggslidelser kan det v\u00e6re aktuelt med supplerende sp\u00f8rreskjema, intervjuer og observasjoner.\nUlike instrumenter for \u00e5 m\u00e5le den voksnes (som for barn og unge) aktivtetsniv\u00e5 er av og til brukt, eventuelt andre tilstander ved behov.\nVurdering av funksjonsvansker\nI diagnosekriterier for Hyperkinetisk forstyrrelse (Verdens helseorganisasjon, 1992) og for AD/HD (American Psychiatric Association, 2013) er det et krav at symptomene har en uheldig innvirkning p\u00e5 funksjonen i hverdagen. En diagnostisk kartlegging m\u00e5 derfor ogs\u00e5 inkludere vurdering av grad av funksjonssvikt.\nFunksjonsvanskene vil ofte vise seg p\u00e5 ulike omr\u00e5der. En f\u00e5r best frem vanskene ved \u00e5 sp\u00f8rre om dagligdagse situasjoner. Grad av funksjonssvikt kan vurderes gjennom sp\u00f8rsm\u00e5l som stilles i et diagnostisk intervju.\nDet har v\u00e6rt benyttet ulike m\u00e5l for global vurdering av funksjonsvansker. Weiss Functional Impairment Rating Scale \u2013 Self Report (WFIRS-S) har v\u00e6rt i bruk p\u00e5 voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse som hjelpemiddel for \u00e5 vurdere funksjonsvansker i hverdagen.\nReferanser\nAanonsen N, red. ADHD (2000). Diagnose, klinikk og behandling hos voksne. Gyldendal akademisk.\nAmerican Psyciathric Association (2013). Diagnostic and statistical manual of mental disorders. Fifth Edition. Washington, DC.\nBarkley R, Murphy K, Fischer M. (2008). ADHD in adults: what the science says. New York: Guildford Press.\nBarkley R. (2005). Attention-Deficit Hyperactivity Disorder: A Handbook for Diagnosis and Treatment. 3rd edition: Guilford Press.\nDIVA stiftelse (2020). DIVA-5 (Diagnostisk intervju for utredning av ADHD hos voksne). Norsk utgave.\nKessler RC, Adler L, Ames M, Demler O, Faraone S, Hiripi E, et al. (2005). The World Health Organization Adult ADHD Self-Report Scale (ASRS): a short screening scale for use in the general population. Psychol Med; 35(2):245-56.\nKorn\u00f8r H, Hysing M. (2011). M\u00e5leegenskaper ved den norske versjonen av Adult ADHD Self Report Scale, 1.1 (ASRS). PsykTestBARN; (1):6.\nRoth R, Lance C, Isquith P, Fischer A, Giancola P. (2013). Confirmatory factor analysis of the Behavior Rating Inventory of Executive Function-Adult version in healthy adults and application to attention-deficit/hyperactivity disorder. Arch Clin Neuropsychol; 28(5):425-34.\nWorld Health Organization (1992). The ICD-10 Classification of Mental and Behavioural Disorders. Norsk utgave 1999. Geneva.\nDet m\u00e5 alltid gj\u00f8res en individuell vurdering av hvilke tiltak den enkelte person med diagnosen ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse har mest nytte av.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 78024, "end_char_idx": 80736, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a1cdaf19-1c43-412c-bd88-74214770387e": {"__data__": {"id_": "a1cdaf19-1c43-412c-bd88-74214770387e", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a8c93e51-dc48-4851-8c06-3e0acadcc073", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "5fea51cedc64efa190c4c4401dd74bde8742e1bc4a1b3dff482b191632cd2050", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "441dd81e-ae96-4e68-9b91-248878652d76", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5de1c58d7534e831045609f6dca4d64e1a53b1e70355d31458829409d396ae51", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "The ICD-10 Classification of Mental and Behavioural Disorders. Norsk utgave 1999. Geneva.\nDet m\u00e5 alltid gj\u00f8res en individuell vurdering av hvilke tiltak den enkelte person med diagnosen ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse har mest nytte av.\nAnbefaling \nHovedm\u00e5lsettinger ved behandlingstiltak er:\nGi \u00f8kt kunnskap og forst\u00e5else av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse hos personer diagnostiert med denne tilstanden og deres p\u00e5r\u00f8rende.\nRedusere symptomer av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse.\nBedre fungering i hverdagen hjemme / i barnehage / i skole / i arbeid / i fritid.\nRedusere symptomer og eventuelle funksjonsvansker for\u00e5rsaket av andre samtidige vansker (komorbiditet).\nBedre trivsel og mestring.\nTa i bruk ressurser p\u00e5 best mulig m\u00e5te b\u00e5de hos den som har ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse og hos dem som bist\u00e5r i hverdagen (f.eks. foreldre/ p\u00e5r\u00f8rende, l\u00e6rere, helsepersonell og andre).\nUtredning og diagnostisering danner utgangspunkt for en plan for behandlingstiltak og oppf\u00f8lging over tid for den enkelte person med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse og de p\u00e5r\u00f8rende. Ulike vansker p\u00e5 ulike omr\u00e5der kan v\u00e6re grunnlag for flere tiltak samtidig. En plan m\u00e5 derfor inneholde en oversikt over hvilke tiltak som skal pr\u00f8ves ut og i hvilken rekkef\u00f8lge. Individuelle tiltak m\u00e5 ta hensyn til type og alvorlighetsgrad av symptomene p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, alder, eventuelle tilleggslidelser, andre tilleggsvansker og andre relevante forhold.\nMetoder for \u00e5 avhjelpe atferdsforstyrrelser hos barn og unge med ADHD (PDF) skrevet av Regionalt kunnskapssenter for barn og unge - Nord.\nBehandlingsstudier viser at det er individuelle variasjoner i nytteverdien av ulike behandlingstiltak. Det er f\u00f8rst gjennom systematisk utpr\u00f8ving at det er mulig \u00e5 vurdere respons/nytteverdi hos den enkelte.\nSist faglig oppdatert: 13.06.2018\nI behandling av ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse b\u00f8r det lages en plan for aktuelle behandlingstiltak som er relatert til tilstandens type, alvorlighetsgrad, innvirkning p\u00e5 fungering, andre samtidige vansker og andre relevante forhold.\nAnbefaling \nDet anbefales \u00e5 lage en behandlingsplan for hver enkelt person med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse. P\u00e5 flere omr\u00e5der vil det kunne v\u00e6re aktuelt \u00e5 sette i gang n\u00f8dvendige tiltak s\u00e5 snart som mulig og ofte parallelt. Eksempel p\u00e5 det kan v\u00e6re \u00e5 bruke assistent i skolen samtidig med \u00e5 gi informasjon om ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse til barn og foreldre. For noen tiltak kan det v\u00e6re n\u00f8dvendig \u00e5 gj\u00f8re systematisk utpr\u00f8ving og en bestemt tid for \u00e5 kartlegge nytteverdi av det aktuelle tiltak. Det gj\u00f8res ofte i forhold til legemiddelbehandling, men samme systematikk vil kunne v\u00e6re nyttig for andre behandlingsm\u00e5ter.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 80500, "end_char_idx": 83186, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "441dd81e-ae96-4e68-9b91-248878652d76": {"__data__": {"id_": "441dd81e-ae96-4e68-9b91-248878652d76", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a1cdaf19-1c43-412c-bd88-74214770387e", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "e1a15ca3e4e063449d9f39f22cc9487240d1963f7ee07dc89b41a3474c00419f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "18707292-cbd0-4880-8096-0938abc73120", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a7f35a8084dd18b65acf28d8a4dc4f8860fb638bad649864da3f6d5785c40edb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Det gj\u00f8res ofte i forhold til legemiddelbehandling, men samme systematikk vil kunne v\u00e6re nyttig for andre behandlingsm\u00e5ter. Dersom et hjelpetiltak viser seg ikke \u00e5 ha noen nytteverdi, vil det oftes v\u00e6re grunn til \u00e5 avslutte hjelpen og eventuelt pr\u00f8ve ut om det er noe annet som er virksomt.\nVed ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse vil det ofte v\u00e6re behov for flere behandlingstiltak samtidig. Valg og prioriteringer av de ulike tiltakene m\u00e5 baseres p\u00e5 dokumentasjon fra vitenskapelige studier, men det er sv\u00e6rt f\u00e5 studier av kombinasjoner av ulike behandlingstiltak. En vil i stor grad m\u00e5tte bruke kunnskap om de enkelte behandlingstiltakene og sette sammen en kombinasjon ut fra type problemer, alvorlighetsgrad, tilgjengelighet, bruker\u00f8nsker og annet.\nHvilke hjelpebehov personer med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse og deres p\u00e5r\u00f8rende har, varierer betydelig. Enkelte personer med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse har store vansker p\u00e5 flere omr\u00e5der og trenger mye hjelp, men andre kan ha mer moderate vansker. Uansett alvorlighetsgrad er det viktig at alle med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse og deres p\u00e5r\u00f8rende f\u00e5r hjelp slik at tilstanden kan mestres p\u00e5 best mulig m\u00e5te med best mulig funksjon i hverdagen.\nEn tiltaksplan for en person med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse vil kunne inneholde: \nInformasjon/psykoedukasjon/veiledning\nEkstra hjelp til l\u00e6ring, undervisning eller annet i barnehage, p\u00e5 skole og p\u00e5 arbeid\nBedre kontroll/styring av atferd: \nBarn/ungdom: Foreldretreningsprogrammer\nVoksne: Treningsprogrammer for bedre styring av eget liv\nLegemiddelbehandling\nAndre programmer: \nTrening av arbeidsminne \nNevrofeedback\nAndre\nKostholdsendringer\nTrygdeytelser\nSosiale ytelser\nUlike kommunale hjelpetiltak\nAnnet\nEn behandlingsplan vil v\u00e6re individuelt tilpasset og det er viktig at alle involverte instanser er gjort kjent med denne.\nN\u00e5r pasienten er i behandling i psykisk helsevern for barn og unge (BUP) og har behov for videre behandling innen spesialisthelsetjenesten for voksne, er det viktig \u00e5 planlegge overf\u00f8ringen i god tid for \u00e5 unng\u00e5 un\u00f8dvendig brudd i behandlingen.\nAnbefalingen er ikke gradert.\nSist faglig oppdatert: 13.06.2018\nHjelpeinstansene b\u00f8r samarbeide om behandlingen av pasienter med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse.\nAnbefaling \nAlle som har behov for langvarige og koordinerte tjenester etter helse- og omsorgstjenesteloven, spesialisthelsetjenesteloven og psykisk helsevernloven har rett til \u00e5 f\u00e5 utarbeidet en individuell plan (Larsson B et al, 2009). Individuell plan er brukerens plan. Det inneb\u00e6rer at tjenestemottakerens m\u00e5l og \u00f8nsker skal v\u00e6re utgangspunktet for prosessen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 83063, "end_char_idx": 85678, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "18707292-cbd0-4880-8096-0938abc73120": {"__data__": {"id_": "18707292-cbd0-4880-8096-0938abc73120", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "441dd81e-ae96-4e68-9b91-248878652d76", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "7447393d572a43029bff8a877bfdbc8aaa50435dde17629f388aff5baa06c1e6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "419b4e95-5bb0-4962-a36d-ec831ea806eb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8ca1fde27f2aec1d428c09063231ef3b96b9b82a76d4c93a5b710df0840a33af", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Individuell plan er brukerens plan. Det inneb\u00e6rer at tjenestemottakerens m\u00e5l og \u00f8nsker skal v\u00e6re utgangspunktet for prosessen. Vedkommende har rett til, og skal oppfordres til \u00e5 delta aktivt i \u00e5 beskrive behov for tjenester, \u00f8nsker og m\u00e5l som er viktig for vedkommende selv \u2013 i dag og i fremtiden. Individuell plan kan v\u00e6re et godt verkt\u00f8y for \u00e5 samordne og f\u00f8lge opp behandlingstiltak for personer med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse.\nOrganisering av ansvarsgruppe rundt barn og ungdom med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse har vist seg \u00e5 v\u00e6re et nyttig hjelpemiddel p\u00e5 linje med individuell plan (Larsson B et al, 2009; Helse- og omsorgstjenesteloven) for \u00e5 koordinere tiltak og fremme behandlingen. Personer med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse har de samme rettigheter til hjelp og behandling p\u00e5 lik linje med andre pasienter. Det inneb\u00e6rer at behov for trygdeytelser, sosial st\u00f8nad, bistand fra barnevernstjenesten og annet f\u00f8lger generelt regelverk for diagnosene Hyperkinetisk forstyrrelse og AD/HD. \nAnbefalingen er ikke gradert.\nReferanser\nLov om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. LOV 2011-06-24-30. \nLarsson B, Fossum S, Clifford G, Drugli MB, Handegard BH, Morch WT. Treatment of oppositional defiant and conduct problems in young Norwegian children : results of a randomized controlled trial. Eur Child Adolesc Psychiatry 2009;18(1):42-52.\nSist faglig oppdatert: 13.06.2018\nN\u00e5r symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse er alvorlige, er ofte flere samtidige tiltak n\u00f8dvendig. Disse b\u00f8r ses i sammenheng med hverandre.\nAnbefaling \nVed ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse vil det ofte v\u00e6re behov for flere behandlingstiltak samtidig. Det finnes i dag sv\u00e6rt f\u00e5 studier av kombinasjoner av ulike behandlingstiltak slik at kunnskap om de enkelte behandlingstiltakene m\u00e5 ses i lys av type problemer, for eksempel alvorlighetsgrad, tilgjengelighet og pasientens/p\u00e5r\u00f8rendes \u00f8nsker. .\nBarn under skolealder\nBarn under skolealder som diagnostiseres med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse, vil ofte ha en relativt alvorlig tilstand. Det vil derfor v\u00e6re grunn til \u00e5 g\u00e5 inn med hjelp s\u00e5 tidlig som mulig. I behandling av barn under skolealder med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse vil foreldretreningsprogrammer for bedring av atferden kunne v\u00e6re nyttig. Behandling med legemidler kan unntaksvis v\u00e6re aktuelt.\nDet er viktig \u00e5 s\u00f8rge for pedagogisk tilrettelegging i barnehagen, r\u00e5dgivning til foreldre og et godt samarbeidsklima mellom hjem. PP-tjenesten og eventuelt andre instanser.\nForeldretreningsprogrammer som for eksempel PMT (Parent Management Training), Du\u00c5 (De utrolige \u00e5r) eller andre, for foreldre eller foreldre og barn, kan v\u00e6re aktuelle \u00e5 pr\u00f8ve ut, men b\u00f8r da tilrettes i forhold til barn med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 85552, "end_char_idx": 88293, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "419b4e95-5bb0-4962-a36d-ec831ea806eb": {"__data__": {"id_": "419b4e95-5bb0-4962-a36d-ec831ea806eb", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "18707292-cbd0-4880-8096-0938abc73120", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "c4acd8cae2022c5530258f38b25a49e948c40bdc7b88b1632cc750ba256f5227", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "27108734-f097-448c-9d75-5f234f0af41a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9d922591e20ba2c5b67e8e8a366c47ef0624c29e2b000e55df042236e78294fa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Tilbud om foreldretreningsprogrammer finnes enkelte steder i kommunehelsetjenesten og/ eller spesialisthelsetjenesten.\nBarn og ungdom\nVed samtidige atferdsvansker kan foreldretreningsprogrammer som f.eks. PMT, Du\u00c5, eller andre for foreldre eller foreldre og barn, v\u00e6re aktuelt \u00e5 pr\u00f8ve ut hos de yngste barna. Slike programmer tilbys noen steder i kommunehelsetjenesten, mens andre finnes i spesialisthelsetjenesten. Ved alvorlige atferdsproblemer hos eldre barn/ungdommer kan det vurderes \u00e5 s\u00f8ke hjelp gjennom MST eller andre tilsvarende programmer.\nDet er derfor viktig at hver enkelt som st\u00e5r p\u00e5 legemiddelbehandling f\u00f8lges systematisk over tid slik at effekter og bivirkninger monitoreres.\nHjelp/behandling i forhold til andre samtidige vansker/lidelser er viktig \u00e5 legge til rette for.\nUngdom til voksenalder\nEn ungdom med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse som har et tilbud i spesialisthelsetjenesten n\u00e5r de fyller 18 \u00e5r, kan ha behov for \u00e5 henvises videre til psykisk helsevern eller eventuelt til habiliteringstjenesten for voksne. Ungdom kan imidlertid f\u00f8lges opp av psykisk helsevern for barn og unge fram til de er 23 \u00e5r. Funksjonsniv\u00e5 og/eller modenhetsniv\u00e5 med hensyn til selvstendighet, l\u00f8srivelse fra foreldre, behov for oppf\u00f8lging vil v\u00e6re viktigere for \u00e5 f\u00e5 til gode overganger mellom psykisk helsevern for barn og unge (BUP), psykisk helsevern og prim\u00e6rhelsetjenesten enn av alder alene. Unge over 18 \u00e5r som har et avsluttet forhold til psykisk helsevern, kan henvises til spesialisthelsetjenesten for voksne via sin fastlege, dersom det er behov for slik oppf\u00f8lging. Det er viktig \u00e5 planlegge overf\u00f8ringen til spesialisthelsetjenesten for voksne i s\u00e5 god tid at un\u00f8dvendige brudd i behandlingen unng\u00e5s. Mange g\u00e5r fortsatt p\u00e5 skole eller er under oppl\u00e6ring og vil ha behov for tilrettelegging av undervisningen og eksamener og spesialpedagogiske tiltak. Retten til videreg\u00e5ende oppl\u00e6ring gjelder til en person har fylt 25 \u00e5r. Unge med spesielle behov har etter oppl\u00e6ringsloven en utvidet rett til videreg\u00e5ende utdanning (Oppl\u00e6ringsloven \u00a73).\nVoksne\nFor voksne med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse er ofte tilbakemelding om de diagnostiske vurderingene av stor nytteverdi for bedre forst\u00e5else av egne vansker.\nVoksne med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse kan etter oppl\u00e6ringsloven ha rett til oppl\u00e6ring og tilrettelagt undervisning. Noen vil ha vansker med tilpasning til ordin\u00e6rt arbeidsliv og vil kunne ha behov for oppf\u00f8lging og koordinering av habiliteringstjenesten og NAV.\nAnbefalingen er ikke gradert.\nBarn under skolealder \nSentralstimulerende midler og atomoksetin har godkjent indikasjon fra 6 \u00e5r og oppover. Ved sv\u00e6rt alvorlige tilfeller, kan legemiddelbehandling v\u00e6re aktuelt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 88294, "end_char_idx": 90996, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "27108734-f097-448c-9d75-5f234f0af41a": {"__data__": {"id_": "27108734-f097-448c-9d75-5f234f0af41a", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "419b4e95-5bb0-4962-a36d-ec831ea806eb", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "86a0540164022514b0a3ba7628213a5094cf075cb60b003c7fc346a8c1bf369c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e444d0ba-11f9-4518-bd1c-01acda4c3964", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f371b9ac444a7918bfd8958e0447d1d38b9e703a91ee91b985309eef62a7a856", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Anbefalingen er ikke gradert.\nBarn under skolealder \nSentralstimulerende midler og atomoksetin har godkjent indikasjon fra 6 \u00e5r og oppover. Ved sv\u00e6rt alvorlige tilfeller, kan legemiddelbehandling v\u00e6re aktuelt. Selv om enkelte studier viser reduksjon av symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse ved behandling med legemidler, viser korttidsstudier stor variasjon i effekt og hyppigere alvorlige bivirkninger. \nDet er sv\u00e6rt begrenset med studier av andre spesifikke behandlinger av barn under skolealder med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse.\nBarn og ungdom \nDet er dokumentert i mange korttidsstudier at minst 75 % av barn og ungdom med ADHD f\u00e5r reduksjon av symptomer n\u00e5r de bruker sentralstimulerende midler eller atomoksetin, men enkelte f\u00e5r bivirkninger som kan begrense bruken. De langtidsstudier av medikamentell behandling som eksisterer i dag, gir usikre funn om nytteverdien av medikamentell behandling over tid. \nUngdom til voksenalder \nSe til barn og ungdom generelt.\nVoksne \nStudier hos voksne viser tilsvarende resultater som ved utpr\u00f8ving og bruk av sentralstimulerende midler og atomoksetin som til barn og ungdom. Slik behandling vil kunne v\u00e6re aktuell, men det legges vekt p\u00e5 god oppf\u00f8lging over tid.\nEn stor prosentandel av de voksne som diagnostiseres med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, har ogs\u00e5 andre samtidige lidelser. En god behandling av disse lidelsene b\u00f8r v\u00e6re en integrert del av det samlede behandlingstilbudet til voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse.\nI l\u00f8pet de senere \u00e5r har det kommet flere studier av coaching, kognitiv atferdsterapi, selvhjelpsgrupper og andre behandlingsmetoder for voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. Metodene er ikke tilstrekkelig dokumentert til at det kan gis en generell anbefaling om bruk, men nye forskningsfunn kan p\u00e5 sikt avklare disse metoders plass i behandling av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse.\nReferanser\nBiederman J, Mick E, Faraone SV. Age-dependent decline of symptoms of attention deficit hyperactivity disorder: impact of remission definition and symptom type. Am J Psychiatry 2000;157(5):816-8.\nSist faglig oppdatert: 13.06.2018\nF\u00f8rste trinn i behandling og oppf\u00f8lging er at personen med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse f\u00e5r informasjon og oppl\u00e6ring om diagnosen.\nOppl\u00e6ringen b\u00f8r inkludere informasjon til n\u00e6re familiemedlemmer, som foreldre, ektefelle, s\u00f8sken, barn og andre, personell i barnehage og skole og andre dersom det gis tillatelse til dette.\nDe b\u00f8r gis informasjon om symptomer, antatte \u00e5rsaksforhold, forl\u00f8p, behandlingsmuligheter og prognose (Helsepersonelloven; Pasient- og brukerrettighetsloven).\nInformasjonen gis til pasient og andre basert p\u00e5 de funn som er gjort i utredning/diagnostisering og m\u00e5 tilpasses.\nBarn og ungdom som er gamle nok, skal selv ha informasjon og oppl\u00e6ring.\nDet b\u00f8r gis informasjon om brukerorganisasjonen ADHD Norge og eventuelt andre relevante brukerorganisasjoner.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 90787, "end_char_idx": 93686, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e444d0ba-11f9-4518-bd1c-01acda4c3964": {"__data__": {"id_": "e444d0ba-11f9-4518-bd1c-01acda4c3964", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "27108734-f097-448c-9d75-5f234f0af41a", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "f539d353c47926bb3fa1a17f48a583e0cacdb01076df8c39704a42c583641f75", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b485839b-2926-4677-ab74-d7a7d39e5118", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fdbae591e9ca6a86e87ed84ab72e63466a2e42facce3f8b968aa0c56c6c54f04", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Barn og ungdom som er gamle nok, skal selv ha informasjon og oppl\u00e6ring.\nDet b\u00f8r gis informasjon om brukerorganisasjonen ADHD Norge og eventuelt andre relevante brukerorganisasjoner.\nInformasjon b\u00f8r gis om retten til tilpasset oppl\u00e6ring\" (Oppl\u00e6ringslovens \u00a7 1-3). og/eller tiltak i forhold til arbeid, se nav.no.\nInformasjon b\u00f8r ogs\u00e5 inneholde relevant kunnskap om bruk av ny teknologi som PC/lap-top, iPad, smarttelefoner og \u00abapper\u00bb.\nFor alle, uansett alder og alvorlighetsgrad, skal det gis god tilbakemelding om resultater av den diagnostiske kartleggingen. \nFor barn/ungdom er det foreldre/p\u00e5r\u00f8rende som f\u00e5r informasjonen. Barnet/ungdommen skal imidlertid ogs\u00e5 ha informasjon tilpasset alder/ modningsniv\u00e5. Informasjon til andre som er mye i kontakt med personen med ADHD/Hyperkinetiske forstyrrelse , for eksempel l\u00e6rere, m\u00e5 vurderes. Slik informasjon kan gis dersom personen med ADHD/ Hyperkinetiske forstyrrelse eller p\u00e5r\u00f8rende gir tillatelse til det.\nI basis for all hjelp til personer med ADHD/ Hyperkinetiske forstyrrelse og deres p\u00e5r\u00f8rende vil det ligge informasjon om tilstandens natur (symptomatologi, alvorlighetsgrad, testfunn, andre unders\u00f8kelsesfunn og annet. Dette sammen med generell kunnskap og viten om ADHD/ Hyperkinetiske forstyrrelse vil utgj\u00f8re psykoedukasjonsdelen av tiltakene. Imidlertid vil tilstanden over tid kunne endre seg, og det vil komme ny erfaring og nye forskningsfunn. \nSom regel er det behov for psykoedukasjon gjennom flere konsultasjoner slik at det er anledning til \u00e5 komme tilbake med sp\u00f8rsm\u00e5l. Det b\u00f8r informeres om andre kunnskapskilder om ADHD/ Hyperkinetiske forstyrrelse og kontaktinformasjon til brukerorganisasjonen ADHD Norge.\nMed basis i kunnskap fra den diagnostiske kartleggingen og generell kunnskap om ADHD/ Hyperkinetiske forstyrrelse kan fagpersoner gi hjelp til bedre forst\u00e5else av vanskene og gi r\u00e5d om enkle tiltak som kan pr\u00f8ves ut i hverdagen. Denne form for veiledning b\u00f8r f\u00f8lges opp med regelmessige konsultasjoner.\nADHD Norge er en viktig ressurs i hjelp til personer med ADHD/ Hyperkinetiske forstyrrelse og deres p\u00e5r\u00f8rende p\u00e5 mange omr\u00e5der. Foreningen arrangerer informasjonsm\u00f8ter, men har ogs\u00e5 nettverk av likemenn, leirvirksomhet og mye annet. Personer med ADHD/ Hyperkinetiske forstyrrelse og deres p\u00e5r\u00f8rende b\u00f8r derfor informeres om ADHD Norges virksomheter og eventuelt hjelpes til kontakt med foreningen.\nAnbefalingen er gradert til A. Basert p\u00e5 meget god dokumentasjon og vurderinger foretatt av klinisk ekspertise p\u00e5 feltet, samt vurderinger av etiske, politiske og \u00f8konomiske forhold. Trenger st\u00f8tte i minst en randomisert, kontrollert studie som en del av en samling litteratur/publikasjoner av overveiende god kvalitet og konsistens med den spesifikke anbefalingen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 93505, "end_char_idx": 96250, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b485839b-2926-4677-ab74-d7a7d39e5118": {"__data__": {"id_": "b485839b-2926-4677-ab74-d7a7d39e5118", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e444d0ba-11f9-4518-bd1c-01acda4c3964", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "394cfef42fd6a8dbb700557de7f03cb77dcaa70ba4a23a9377a72587a38d347a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ec5f602d-b84f-460f-86f9-442428f12975", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "83652585df6f4ba7a3f11a46ea465375e6b49ac340c88264a34a80e2c873ab1b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Trenger st\u00f8tte i minst en randomisert, kontrollert studie som en del av en samling litteratur/publikasjoner av overveiende god kvalitet og konsistens med den spesifikke anbefalingen. \nHos barn\nHos barn og ungdom har psykoedukative tiltak vist seg \u00e5 ha effekt p\u00e5 kunnskap om ADHD/Hyperkinetiske forstyrrelse, syn p\u00e5 medikamentell behandling og oppf\u00f8lging av behandlingstiltak (Montoya A et al, 2011). I l\u00f8pet av den senere tid er det ogs\u00e5 gjennomf\u00f8rt randomiserte kontrollerte studier som viser at systematisk psykoeduksjon bedrer kunnskap om ADHD, reduserer symptomer og \u00f8ker sjansene for at igangsatte behandlingstiltak gjennomf\u00f8res (Bai G et al, 2015; Ferrin M et al, 2016). \nHos voksne\nHos voksne med ADHD/Hyperkinetiske forstyrrelse er det p\u00e5vist at psykoedukative tiltak medf\u00f8rte betydelig reduksjon av hyperaktivitet, impulsivitet og konsentrasjonsvansker, samt bedring av selvf\u00f8lelse og bedre fungering (Vidal R et al, 2013). \nLov om pasient- og brukerrettigheter\nLov om pasient- og brukerrettigheter definerer brukerrettighetene ogs\u00e5 i forhold til informasjon. N\u00e5r det gjelder personer under 16 \u00e5r er lovens ordlyd: \u00abEr pasienten under 16 \u00e5r, skal b\u00e5de pasienten og foreldrene eller andre med foreldreansvaret informeres. Er pasienten mellom 12 og 16 \u00e5r, skal opplysninger ikke gis til foreldrene eller andre med foreldreansvaret n\u00e5r pasienten av grunner som b\u00f8r respekteres, ikke \u00f8nsker dette. Informasjon som er n\u00f8dvendig for \u00e5 oppfylle foreldreansvaret, skal likevel gis foreldre eller andre med foreldreansvaret n\u00e5r pasienten er under 18 \u00e5r\u00bb. \nBai G, Wang Y, Yang L, Niu W. Effectiveness of a focused, brief psychoeducation program for parents of ADHD children: improvement of medication adherence and symptoms. Neuropsychiatric Dis and Treat 2015;11 2721\u201335.\nFerrin M, Perez-Ayala V, El-Abd S, Lax-Pericall T, Jacobs B, Bilbow A, Taylor E. A randomized controlled trial evaluating the efficacy of a psychoeducation program for families of children and adolescents with ADHD in the United Kingdom: Results after a 6-month follow-up. J Atten Disord 2016; Feb 2. pii: 1087054715626509. [Epub ahead of print].\nLov om helsepersonell m.v. LOV 1999-07-02-64.\nLov om pasient og brukerrettigheter (pasient - og brukerrettighetsloven). LOV 1999-07-02-63.\nLov om grunnskolen og den vidareg\u00e5ande oppl\u00e6ringa (oppl\u00e6ringslova). LOV 1998-07-17-61.\nMontoya A, Colom F, Ferrin M. Is psychoeducation for parents and teachers of children and adolescents with ADHD efficacious? A systematic literature review. Eur Psychiatry 2011;26(3):166-75.\nVidal R, Bosch R, Nogueira M, Gomez-Barros N, Valero S, Palomar G, et al. Psychoeducation for adults with attention deficit hyperactivity disorder vs. cognitive behavioral group therapy: a randomized controlled pilot study. J Nerv Ment Dis 2013;201(10):894-900.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 96068, "end_char_idx": 98865, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ec5f602d-b84f-460f-86f9-442428f12975": {"__data__": {"id_": "ec5f602d-b84f-460f-86f9-442428f12975", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b485839b-2926-4677-ab74-d7a7d39e5118", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "77cc9c77fb6a719fc6a9dc3ba9bfcd0f1bc741097831ac385eb332ef9ba2e4ef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0f0a902e-84cf-42b3-af83-38d379f44e0b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "bb070e7468d25c4a7df93ea1d9c21d21a1657426bbad4578bf43adc227efc981", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Vidal R, Bosch R, Nogueira M, Gomez-Barros N, Valero S, Palomar G, et al. Psychoeducation for adults with attention deficit hyperactivity disorder vs. cognitive behavioral group therapy: a randomized controlled pilot study. J Nerv Ment Dis 2013;201(10):894-900.\nVed ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse og atferdsforstyrrelser hos f\u00f8rskolebarn og barn i tidlig skolealder anbefales det \u00e5 pr\u00f8ve om foreldretreningsprogrammer har effekt.\nMange studier har vist lovende resultater med behandlingsprogrammer til barn og ungdom med atferdsforstyrrelser (Furlong M et al, 2013), men det er fortsatt usikkert hvor effektive disse programmene er ved samtidig ADHD. De mest brukte i Norge har v\u00e6rt Parent Management Training (PMT), Multisystemisk terapi (MST) og De Utrolige \u00c5rene (Du\u00c5), men ogs\u00e5 andre metoder brukes i Norge. (Se atferdssenteret.no og dua.uit.no). \nAtferdsforstyrrelser i form av opposisjon, sinneutbrudd, protester, provokasjon, n\u00e6rtagenhet, og misn\u00f8ye er de tilleggsvansker som hyppigst forekommer sammen med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse hos barn og ungdom. Tilleggsvansker som atferdsforstyrrelser medf\u00f8rer at tilstanden totalt sett er mer alvorlig og f\u00f8rer til st\u00f8rre funksjonsvansker. Behandlingsprogrammer for \u00e5 redusere atferdsvansker har ofte v\u00e6rt i bruk i behandling av ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse hos barn og ungdom. I hverdagen er det imidlertid n\u00e6r sammenheng mellom de atferdskarakteristika som inng\u00e5r i bekrivelser av ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse (hyperaktivitet, impulsivitet og konsentrasjonsproblemer) og de atferdskarakteristika som inng\u00e5r i opposisjonell atferdsforstyrrelse (protester, sinneutbrudd, med mer). Ett eksempel er et barn som er impulsivt og har nedsatt evne til \u00e5 vente og som i situasjoner som krever venting, reagerer med protester og sinneutbrudd. I mange studier av effekt av behandlingsprogrammer har det derfor ikke v\u00e6rt skilt mellom effekt p\u00e5 symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse i forhold til effekt p\u00e5 opposisjonell atferdsforstyrrelse (Webster-Stratton CH et al, 2011).\nAnbefalingen er ikke gradert.\nI Norge er det pr\u00f8vd ut et systematisk foreldreutdanningsprogram, Strategi, utviklet av Agnetha Hellstr\u00f6m. Det retter seg spesielt til foreldre som har barn med ADHD/Hyperkinetiske forstyrrelse i alderen 4-12 \u00e5r (Sinus, 2003). Blant temaene som tas opp der er:\nADHD/Hyperkinetiske forstyrrelse i familien\nHvordan hjelpe barnet til \u00e5 fungere bedre i hverdagen\nHvordan forebygge og h\u00e5ndtere konflikter\nSamfunnets st\u00f8tteordninger\nDet er dokumentert gjennom metaanalyser i Cochrane at foreldretreningsprogrammer er virksomme i \u00e5 redusere atferdsproblemer hos barn i alderen 3 \u2013 12 \u00e5r og ogs\u00e5 bedre foreldres evne til \u00e5 h\u00e5ndtere atferdsvanskene (Furlong M et al, 2013).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 98604, "end_char_idx": 101337, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0f0a902e-84cf-42b3-af83-38d379f44e0b": {"__data__": {"id_": "0f0a902e-84cf-42b3-af83-38d379f44e0b", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ec5f602d-b84f-460f-86f9-442428f12975", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "fb9c9fa2bfd9acc6d95fc0f7a486027e1850f60fcf06efa004ff6a47d762b3ca", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "70d1d22a-a257-4422-b07f-844947f19b1e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7cf2c486275e33d64dc370dbe915031762b4e85712b16f48b0253ee28a46c918", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Endringene ser ogs\u00e5 ut til \u00e5 vare over tid (Amlund-Hagen K et al, 2011). Det er vist i Norge at MST gir reduksjon i atferdsproblemer (Ogden T et al, 2006). Norske studier av Du\u00c5 har ogs\u00e5 vist gode effekter p\u00e5 barnets atferdsproblemer etter gjennomf\u00f8rt behandling og ved 1 \u00e5rs oppf\u00f8lging enten behandling ble gitt til foreldre alene eller til barn og foreldre samtidig (Larsson B et al, 2009).\nFlere av disse metodene har v\u00e6rt brukt i familier der det er diagnostisert ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse hos et barn eller en ungdom. I hvor stor grad tilstedev\u00e6relse av ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse p\u00e5virker effekt av programmene varierer. En kontrollert norsk studie av programmet Parent Management Training \u2013 Oregon (PMTO) viste at det hadde best effekt hos yngre barn, men at ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse ikke virket inn p\u00e5 resultatene (Ogden T et al, 2006). En \u00e5pen studie i Norge av et program utviklet av Russell Barkley spesielt for atferdsvansker hos barn med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse, viste tydelige reduksjoner b\u00e5de av symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse og \u00f8vrige atferdsvansker (Meltzer ASH et al, 2006). Effekt av Du\u00c5 er mindre hos barn med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse, noe som er vurdert b\u00e5de av foreldre og l\u00e6rere (Fossum S et al, 2009). For at programmet Du\u00c5 skal v\u00e6re mer effektivt for barn med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse, har Webster-Stratton og medarbeidere utviklet en bedre tilpasset intervensjon for foreldre og barn. De har ogs\u00e5 vist at programmet har signifikant og varig effekt p\u00e5 b\u00e5de ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse og atferdsvansker p\u00e5 kort sikt og etter 1 \u00e5r (Webster-Stratton C et al, 2013). Det er ikke studier av MST spesifikt hos ungdom med ADHD / Hyperkinetisk forstyrrelse.\nI de senere \u00e5r har det v\u00e6rt gjort mange oversiktsanalyser av effekter av trening av foreldre til \u00e5 h\u00e5ndtere symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse og atferdsvansker bedre. En st\u00f8rre oversikt av Sonuga-Barke og medarbeidere (Sonuga-Barke EJ et al, 2013) viser at det er stor variasjon i effekter av behandlingen, at gjennomsnittet for mange studier viser relativt begrensede effekter, og at effektene blir betydelig mindre hvis en bare inkluderer studier der forskerne som vurderte effektene var ukjent med hvem som hadde f\u00e5tt slik behandling.\nOppf\u00f8lgingsstudier av barn og ungdom med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse og atferdsvansker viser at en betydelig andel ogs\u00e5 har vansker med atferd i voksen alder (Aanonsen NO (red.), 2000). I voksen alder vil andre betegnelser ofte brukes knyttet til atferdsvansker og andre samtidige vansker s\u00e5 som rusmisbruk, kriminalitet og antisosial personlighetsforstyrrelse.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 101338, "end_char_idx": 103997, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "70d1d22a-a257-4422-b07f-844947f19b1e": {"__data__": {"id_": "70d1d22a-a257-4422-b07f-844947f19b1e", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0f0a902e-84cf-42b3-af83-38d379f44e0b", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "c4b9a40eb37681ae2040ffe5160a12913bcbf3cb3bad67f31851afd192235f37", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "bf803e1b-dd88-49c5-8116-0e84ffc21b26", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "97e73210dfe64f83ac7b46811766cf1b0a2418a6ae06fb2d2b6ad316c460d676", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "), 2000). I voksen alder vil andre betegnelser ofte brukes knyttet til atferdsvansker og andre samtidige vansker s\u00e5 som rusmisbruk, kriminalitet og antisosial personlighetsforstyrrelse. Behandling av atferdsvansker i voksen alder vil som regel v\u00e6re knyttet til behandling av rusmisbruk, kriminalitet, personlighetsforstyrrelse og annet. P\u00e5 disse omr\u00e5dene vil det v\u00e6re egne retningslinjer.\nAanonsen N, red. ADHD. Diagnose, klinikk og behandling hos voksne. Gyldendal akademisk; 2000.\nAmlund-Hagen K, Ogden T, Bj\u00f8rnebekk G. Treatment outcomes and mediators of Parent Management Training: A one-year follow-up of children with conduct problems. J Clin Child Adolesc Psychology 2011; 40(2):1-14.\nFossum S, Morch WT, Handegard BH, Drugli MB, Larsson B. Parent training for young Norwegian children with ODD and CD problems: predictors and mediators of treatment outcome. Scand J Psychol 2009;50(2):173-81.\nFurlong M, McGilloway S, Bywater T, Hutchings J, Smith SM, Donnelly M. Cochrane review: behavioural and cognitive-behavioural group-based parenting programmes for early-onset conduct problems in children aged 3 to 12 years (Review). Evidence-based child health : a Cochrane review journal 2013;8(2):318-692.\nLarsson B, Fossum S, Clifford G, Drugli MB, Handegard BH, Morch WT. Treatment of oppositional defiant and conduct problems in young Norwegian children : results of a randomized controlled trial. Eur Child Adolesc Psychiatry 2009;18(1):42-52.\nMeltzer A, Steinbakk E. Et veiledningsprogram for foreldre til barn med ADHD. Tidsskr Nor Psykol 2006;43(2):105-12.\nOgden T, Amlund-Hagen K. Multisystemic treatment of serious behaviour problems in youth: Sustainability of effectiveness two years after intake. Child Adolesc Ment Health 2006;3:142-149.\nSinus AB. STRATEGI-programmetNacka. [oppdatert 2003; lest 8. oktober]. Tilgjengelig fra: https://sinus.se/strategi/\nSonuga-Barke EJ, Brandeis D, Cortese S, Daley D, Ferrin M, Holtmann M, et al. Nonpharmacological interventions for ADHD: systematic review and meta-analyses of randomized controlled trials of dietary and psychological treatments. Am J Psychiatry 2013;170(3):275-89.\nWebster-Stratton CH, Reid MJ, Beauchaine T. Combining parent and child training for young children with ADHD. J Clin Child Adolesc Psychol 2011;40(2):191-203.\nWebster-Stratton C, Reid MJ, Beauchaine TP. One-year follow-up of combined parent and child intervention for young children with ADHD. J Clin Child Adolesc Psychol 2013;42(2):251-61.\nDersom det er indikasjon for utpr\u00f8ving av legemiddelbehandling ved ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse, b\u00f8r sentralstimulerende legemidler v\u00e6re f\u00f8rstevalget.\nDer hvor det er diagnostisert ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse og konkludert med at behandling med legemidler er indisert, og pasient/p\u00e5r\u00f8rende \u00f8nsker dette, vil neste trinn som regel v\u00e6re en utpr\u00f8vingsfase.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 103812, "end_char_idx": 106652, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bf803e1b-dd88-49c5-8116-0e84ffc21b26": {"__data__": {"id_": "bf803e1b-dd88-49c5-8116-0e84ffc21b26", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "70d1d22a-a257-4422-b07f-844947f19b1e", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "4d1ad16f158924640c5868b7263d8c55fce22bdced71981bc6f3d644cb904f2c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "80a3262b-1e73-46d2-ab2b-adcf430c5663", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "32ff9d585fcaaf6feb6d940d170303acc299e7e4366ac237993034ae0a7a1318", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Der hvor det er diagnostisert ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse og konkludert med at behandling med legemidler er indisert, og pasient/p\u00e5r\u00f8rende \u00f8nsker dette, vil neste trinn som regel v\u00e6re en utpr\u00f8vingsfase.\nHensikten med utpr\u00f8vingen er en systematisk evaluering av effekt og bivirkninger ved behandlingen og vurdering av aktuell dosering. Det b\u00f8r derfor gj\u00f8res systematisk vurdering av symptomer og andre relevante m\u00e5l f\u00f8r og under utpr\u00f8ving, samt om behandlingen bedrer funksjon i hverdagen og om det er noen bivirkninger. Ut fra disse vurderinger m\u00e5 det gj\u00f8res en samlet vurdering av pasient/p\u00e5r\u00f8rende, behandlende lege og eventuelt andre om det er grunnlag for videre legemiddelbehandling.\nEn utpr\u00f8vingsperiode p\u00e5 cirka 4 uker med sentralstimulerende middel vil derfor v\u00e6re det mest aktuelle hos personer med diagnose ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse med mindre ulike forhold tilsier utpr\u00f8ving med annet legemiddel. Se omtale av de enkelte legemidlene.\nVed en klar bedring av symptomer og funksjoner i hverdagen anbefales fortsatt behandling med sentralstimulerende legemidler etter cirka 4 ukers utpr\u00f8ving. Ved bivirkninger og/eller manglende nytte seponeres behandlingen og andre behandlingsalternativer vurderes.\nAktuelle legemidler\nVed \u00e5 trykke p\u00e5 virkestoffene finner du tilgjengelige legemidler i Norge med tilh\u00f8rende preparatomtaler og pakningsvedlegg hos Direktoratet for medisinske produkter.\nDeksamfetamin (N06BA02)\nLisdeksamfetamin (N06BA12)\nMetylfenidat (N06BA04)\nAtomoksetin (N06BA09)\nGuanfacin (C02AC02)\nValg av legemiddel m\u00e5 gj\u00f8res ut fra \u00f8nsker fra pasient/p\u00e5r\u00f8rende, forskjeller i tid for effekt, varighet av effekt, bivirkningsprofil, misbrukspotensiale og annet.\nDet skal gis informasjon om forventet nytte og risiko / bivirkninger p\u00e5 kortere- og lengre sikt. Det er viktig at det lages en plan for hvordan kontakten mellom pasient og lege skal v\u00e6re dersom bivirkninger opptrer.\nVurderinger etter utpr\u00f8ving: \nEr det klar bedring av symptomer?\nEr det bedring av funksjon i hverdagen?\nEr det signifikante bivirkninger av behandlingen?\nP\u00e5 bakgrunn av dette m\u00e5 det besluttes om det er indikasjon for \u00e5 fortsette behandlingen med legemidler.\nAnbefalingen er gradert til A. Basert p\u00e5 meget god dokumentasjon og vurderinger foretatt av klinisk ekspertise p\u00e5 feltet, samt vurderinger av etiske, politiske og \u00f8konomiske forhold. Trenger st\u00f8tte i minst en randomisert, kontrollert studie som en del av en samling litteratur/publikasjoner av overveiende god kvalitet og konsistens med den spesifikke anbefalingen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 106445, "end_char_idx": 108970, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "80a3262b-1e73-46d2-ab2b-adcf430c5663": {"__data__": {"id_": "80a3262b-1e73-46d2-ab2b-adcf430c5663", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bf803e1b-dd88-49c5-8116-0e84ffc21b26", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "1162e89d0e66f4fd1db082e63d705c587314554887eff6ea6f461000d7ecd344", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b5c801fc-d354-42f0-a5b2-2629ed710c30", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2e616448092ffc01736b2a61b15d24615108879994fc4971b65693c72e541454", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Trenger st\u00f8tte i minst en randomisert, kontrollert studie som en del av en samling litteratur/publikasjoner av overveiende god kvalitet og konsistens med den spesifikke anbefalingen.\nDet er dokumentert i et stort antall kontrollerte studier at behandling med metylfenidat- eller amfetaminholdige legemidler vil hos 70\u201380 % av barn og ungdom og 50\u201360 % av voksne med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse gi signifikant reduksjon av symptomer (konsentrasjonsvansker, hyperaktivitet og impulsivitet) (NICE, 2008; Slama H et al, 2013; Prasad V et al, 2013).\nStudier har vist at prosentandelen som har positive effekter er h\u00f8yest ved utpr\u00f8ving med sentralstimulerende midler sammenliknet med atomoksetin og guanfacin.\nNICE guidelines [CG72] Attention deficit hyperactivity disorder: Diagnosis and management of ADHD in children, young people and adults. (Publisert: September 2008). http://www.nice.org.uk/guidance/cg72 \nPrasad V, Brogan E, Mulvaney C, Grainge M, Stanton W, Sayal K. How effective are drug treatments for children with ADHD at improving on-task behaviour and academic achievement in the school classroom? A systematic review and meta-analysis. Eur Child Adolesc Psychiatry 2013;22(4):203-16.\nSlama H, Fery P, Verheulpen D, Vanzeveren N, Van Bogaert P. Cognitive Improvement of Attention and Inhibition in the Late Afternoon in Children With Attention-Deficit Hyperactivity Disorder (ADHD) Treated With Osmotic-Release Oral System Methylphenidate. J Child Neurol 2015;30(8):1000-9.\nForskningsgrunnlag\nPopulasjon (P): Pasienter med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse\nTiltak (I): Legemidler\nSammenligning (C): NOTSET!\nBeskrivelse av inkluderte studier\nSist faglig oppdatert: 01.04.2022\nVed langtids bruk av legemidler for ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse b\u00f8r effekter og bivirkninger vurderes regelmessig, minst \u00e5rlig.\nVed usikker effekt anbefales en pause i behandlingen. Lengden p\u00e5 en slik pause m\u00e5 bestemmes ut fra type legemiddel og hvor raskt eventuell forverring registreres. Sammen med pasienten/p\u00e5r\u00f8rende b\u00f8r det alltid etter en avtalt pause foretas en ny vurdering av videre behandling.\nTas medisinen som planlagt?\nFlere studier har vist at noen pasienter bruker sentralstimulerende legemidler annerledes enn det som er avtalt med behandlende lege. Det hyppigste er at det tas f\u00e6rre legemiddeldoser, men mange slutter helt med legemidlet (Pappadopulos E et al, 2009). Dette kan ha sammenheng med manglende effekt eller bivirkninger. Ofte er det ukjent grunn til at behandlingen med legemidler avsluttes. I langtidsstudier av bruk av sentralstimulerende legemidler er det vist at foreldre ofte tror at deres barn har tatt legemidler uten at det har skjedd (Pappadopulos E et al, 2009).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 108788, "end_char_idx": 111482, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b5c801fc-d354-42f0-a5b2-2629ed710c30": {"__data__": {"id_": "b5c801fc-d354-42f0-a5b2-2629ed710c30", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "80a3262b-1e73-46d2-ab2b-adcf430c5663", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "d5ceb4bdc7cd3e9357201ef8bfb5a623904c4be9750ffa2744e39e99ef30bad0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "bdb59911-a963-4c15-8665-a719c01b0fc5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ae0490595f92c3f5e5ee7468850b633cc043ab2c95704da72830c5a7c38d8233", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "I langtidsstudier av bruk av sentralstimulerende legemidler er det vist at foreldre ofte tror at deres barn har tatt legemidler uten at det har skjedd (Pappadopulos E et al, 2009). I oppf\u00f8lging av pasienter som f\u00e5r behandling med legemidler, er det derfor n\u00f8dvendig at behandlende lege dr\u00f8fter med pasient/p\u00e5r\u00f8rende hvorledes legemidler brukes i hverdagen. Dersom det beskrives manglende eller redusert effekt av behandlingen, er f\u00f8rste steg \u00e5 sjekke om legemidlet tas i tr\u00e5d med oppsatt plan.\nVurdering av langtidseffekter\nHos enkelte pasienter er det vanskelig \u00e5 vurdere om langtidsbehandlingen gir klare positive effekter. Det er derfor grunn til n\u00f8ye oppf\u00f8lging av pasienter som f\u00e5r langtidsbehandling med legemidler for ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, b\u00e5de for \u00e5 sikre at legemidlet brukes p\u00e5 en optimal m\u00e5te og for \u00e5 sjekke om det fortsatt er signifikante effekter av den p\u00e5g\u00e5ende legemiddelbehandlingen. Dersom effekten av den legemiddelbehandlingen avtar eller forsvinner, m\u00e5 forhold som dosering, bytte til annet legemiddel, seponering, andre behandlingsalternativer diskuteres med pasienten.\nMedisinske kontroller, bivirkninger og annet ved langtidsbruk av legemidler\nDet b\u00f8r foretas minimum halv\u00e5rlige kontroller med tanke p\u00e5 \u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 og registrere effekter av behandlingen p\u00e5 symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse og andre forhold og eventuelle bivirkninger. Kontrollene b\u00f8r inkludere:\nM\u00e5ling av h\u00f8yde og vekt hos barn og unge. Det gjelder is\u00e6r n\u00e5r nedsatt matlyst er en bivirkning.\nM\u00e5ling av blodtrykk og puls. Det er rapportert om voksne som har f\u00e5tt en betydelig \u00f8kning av blodtrykk ved bruk av sentralstimulerende legemidler.\nVed signifikante bivirkninger m\u00e5 det vurderes eventuell dosejustering, skifte eller avslutning av legemiddelbehandling\nOppf\u00f8lging av legemiddelbehandling med sentralstimulerende midler utenfor spesialisthelsetjenesten\nOppstart av behandling med sentralstimulerende legemidler skal skje av lege med spesialistgodkjenning, eller lege i LIS-stilling innen spesialitetene barne- og ungdomspsykiatri, pediatri, psykiatri, nevrologi eller rus- og avhengighetsmedisin. N\u00e5r det er klarlagt at det er klinisk respons og tilstanden er under stabil behandling, kan videre oppf\u00f8lging skje fra fastlege eller annen lege i tr\u00e5d med bestemmelser fra Helsedirektoratet.\nPappadopulos E, Jensen PS, Chait AR, Arnold LE, Swanson JM, Greenhill LL, et al. Medication adherence in the MTA: saliva methylphenidate samples versus parent report and mediating effect of concomitant behavioral treatment. J Am Acad Child Adolesc Psychiatry 2009;48(5):501-10.\nBehandling med sentralstimulerende legemidler til personer med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse som er i Legemiddelassistert rehabilitering (LAR) for sitt rusmiddelmisbruk, b\u00f8r skje i spesialisthelsetjenesten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 111302, "end_char_idx": 114098, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bdb59911-a963-4c15-8665-a719c01b0fc5": {"__data__": {"id_": "bdb59911-a963-4c15-8665-a719c01b0fc5", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b5c801fc-d354-42f0-a5b2-2629ed710c30", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "d98d7c0c076b7d0982e8ffd4646091b76ac9e8799f9b67fac4e22387a28798fd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1999ba8a-9cf3-42f3-a992-46ea66800ca1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b67f144cffd2f2e228e7d0d8026f9fde2a411b085929341b936f21db351c065d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Behandling med sentralstimulerende legemidler til personer med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse som er i Legemiddelassistert rehabilitering (LAR) for sitt rusmiddelmisbruk, b\u00f8r skje i spesialisthelsetjenesten.\nDet vurderes som forsvarlig at personer med diagnosen ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse og rusmiddelavhengighet, inklusiv personer som f\u00e5r legemiddelassistert rehabilitering (LAR), kan gis tilbud om behandling med sentralstimulerende legemidler. Slik kombinasjonsbehandling krever tett oppf\u00f8lging av spesialisthelsetjenesten for \u00e5 lykkes, men enkelte ganger er det pasienter som fungerer s\u00e5 godt i hverdagen at det kan vurderes om behandlingen skal overf\u00f8res til fastlegen/kommunale tjenester.\nKriterier for tilbud om behandling, se praktisk informasjon.\nI Norge er det gjennomf\u00f8rt flere prosjekter der en har fulgt pasienter som har f\u00e5tt kombinert LAR og behandling med sentralstimulerende middel for ADHD. Konklusjonen i 2009 var at \u00abmer enn en tredjedel av pasientene i prosjektene og over femti prosent av de som har startet kombinasjonsbehandlingen, ble vurdert \u00e5 ha f\u00e5tt \u00f8kt livskvalitet etter behandling med sentralstimulerende medikamenter\u00bb (Svarstad S et al, 2010).\nImidlertid viser studier at bare 50 % kan gjennomf\u00f8re slik behandling, og at det kreves betydelige ressurser og andre psykososiale tiltak for \u00e5 kunne gjennomf\u00f8re tilstrekkelig oppf\u00f8lging av pasienter som f\u00e5r kombinasjonsbehandling (Abel KF et al, 2014).\nPersoner med b\u00e5de rusmiddelmisbruk og ADHD har behov for hjelpetiltak for begge typer vansker (Helsedirektoratet, 2012). I noen tilfeller er det behov for \u00e5 behandle begge vanskene samtidig.\nBasert p\u00e5 de systematiske erfaringene i Norge i perioden 2002 - 2014 vurderes det som forsvarlig at personer med diagnosene ADHD og rusmiddelavhengighet, inklusive personer som f\u00e5r legemiddelassistert rehabilitering (LAR), kan gis tilbud om behandling med sentralstimulerende middel.\nF\u00f8lgende kriterier b\u00f8r v\u00e6re oppfylt: \nDet er etablert et team i spesialisthelsetjenesten av fagpersoner med kompetanse b\u00e5de p\u00e5 rusmiddelmisbruk og psykiske lidelser.\nSpesialist med relevant kompetanse innen barne- og ungdomspsykiatri eller psykiatri har ansvar for utpr\u00f8ving, behandling og oppf\u00f8lging med sentralstimulerende middel.\nDet er satt i gang tiltak for \u00e5 stabilisere og behandle rusmiddelmisbruket.\nDet kan dokumenteres rusfrihet ved klinisk vurdering og urinpr\u00f8ver de siste 3 m\u00e5neder f\u00f8r oppstart av behandling med sentralstimulerende middel. Under innleggelse kan det gj\u00f8res en individuell vurdering av om sentralstimulerende legemiddel skal pr\u00f8ves ut p\u00e5 et tidligere tidspunkt.\nDet gj\u00f8res prim\u00e6rt utpr\u00f8ving/behandling med metylfenidat. Utpr\u00f8ving/behandling med amfetamin kan gj\u00f8res der det er manglende effekt og/eller bivirkninger av metylfenidat.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 113890, "end_char_idx": 116663, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1999ba8a-9cf3-42f3-a992-46ea66800ca1": {"__data__": {"id_": "1999ba8a-9cf3-42f3-a992-46ea66800ca1", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bdb59911-a963-4c15-8665-a719c01b0fc5", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "25eca11f11e903434e0f9a4e9e65f60fbb013f7eb69d2928bca4a9a4ae60e742", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "791d22f9-9ca6-4976-866e-da21fc8825bb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8d938f9b17869644a699cc3e589b11207c2060d5a0b498ec69618c5ac669ab97", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Det gj\u00f8res prim\u00e6rt utpr\u00f8ving/behandling med metylfenidat. Utpr\u00f8ving/behandling med amfetamin kan gj\u00f8res der det er manglende effekt og/eller bivirkninger av metylfenidat.\nDosering av sentralstimulerende middel er i samsvar med anbefalt praksis.\nDet er dokumentert fortsatt rusfrihet s\u00e5 lenge behandlingen med sentralstimulerende middel p\u00e5g\u00e5r. Dokumentasjon gj\u00f8res ved klinisk vurdering og urinpr\u00f8ver. Ofte vil det v\u00e6re behov for tett oppf\u00f8lging i startfasen, noen ganger med ukentlige kontroller, mens hyppighet av kontroller kan reduseres der en f\u00e5r etablert gode behandlingsregimer med lite risiko for misbruk.\nBehandling med sentralstimulerende middel stoppes dersom rusfrihet ikke kan dokumenteres eller det oppst\u00e5r andre forhold som gj\u00f8r at fortsatt behandling ikke er forsvarlig. Ansvarlig lege i spesialisthelsetjenesten er ansvarlig for fortl\u00f8pende vurderinger av disse forhold.\nDersom pasienten f\u00f8lger opp behandlingen sv\u00e6rt godt over tid, og det er dokumentert rusfrihet, kan spesialist vurdere om videre oppf\u00f8lging kan skje hos fastlege i samarbeid med spesialist.\nVoksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse har dobbelt s\u00e5 stor risiko for utvikling av rusproblemer som voksne uten. Noen begynner med rusmidler ca. tre \u00e5r tidligere enn voksne uten ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, og bruken synes mer alvorlig og langvarig (Zulauf CA et al, 2014). En norsk studie indikerer at opptil 50 % av personer med rusmiddelavhengighet kan ha vansker innenfor omr\u00e5det ADHD (van Emmerik van Ooortmerssen K et al, 2014).\nBasert p\u00e5 flere studier gjennomf\u00f8rt i Norge (Svarstad S, 2010; Abel KF et al, 2014) vurderes det som forsvarlig at personer med diagnosen ADHD og rusmiddelavhengighet, inklusiv personer som f\u00e5r legemiddelassistert rehabilitering (LAR), kan gis tilbud om behandling med sentralstimulerende legemidler. Slik kombinasjonsbehandling krever tett oppf\u00f8lging av spesialisthelsetjenesten for \u00e5 lykkes, men noen ganger er det pasienter som fungerer s\u00e5 godt i hverdagen at det kan vurderes om behandlingen skal overf\u00f8res til fastlegen/kommunale tjenester.\nAbel KF, Bramness JG, Martinsen EW. Stimulant medication for ADHD in opioid maintenance treatment. Journal of dual diagnosis 2014;10(1):32-8.\nHelsedirektoratet. Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging av personer med samtidig ruslidelse og psykisk lidelse \u2013 ROP-lidelser. Oslo; 2012.\nSvarstad S, Dahl T (red). Stiftelsen Bergensklinikkene. Erfaringsrapport fra nasjonal konferanse om kombinasjonsbehandling med sentralstimulerende medikament for pasienter med ADHD som mottar legemiddelassistert rehabilitering (LAR). Bergen 2010.\nvan Emmerik-van Oortmerssen K, van de Glind G, Koeter MW, Allsop S, Auriacombe M, Barta C, et al.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 116493, "end_char_idx": 119216, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "791d22f9-9ca6-4976-866e-da21fc8825bb": {"__data__": {"id_": "791d22f9-9ca6-4976-866e-da21fc8825bb", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1999ba8a-9cf3-42f3-a992-46ea66800ca1", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "a30baf1bff25cb54ce91d79396f07c3a3dc7b5f2fd35f56a03c765fdb10a5bbe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7a79fc93-3b8d-4237-8b96-b9fd514f5adf", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e043fd9410d88645c46360bc8d7381da1d5a019440da49c91b9b71e72dc26c44", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Bergen 2010.\nvan Emmerik-van Oortmerssen K, van de Glind G, Koeter MW, Allsop S, Auriacombe M, Barta C, et al. Psychiatric comorbidity in treatment-seeking substance use disorder patients with and without attention deficit hyperactivity disorder: results of the IASP study. Addiction 2014;109(2):262-72.\nZulauf CA, Sprich SE, Safren SA, Wilens TE. The complicated relationship between attention deficit/hyperactivity disorder and substance use disorders. Current psychiatry reports 2014;16(3):436.\nVansker i samspill med jevnaldrende og voksne er et hyppig problem hos barn og ungdom med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. Sosial ferdighetstrening har som m\u00e5l \u00e5 forbedre og vedlikeholde den enkeltes sosiale ferdigheter. Barna trenes i regulering av verbal og nonverbal atferd i samspill med andre. Selve treningen inneholder \u00f8velser, rollespill og hjemmeoppgaver og varer som oftest 8\u201312 uker (Storeb\u00f8 OJ et al, 2011).\nDet er begrenset antall kontrollerte studier av denne type intervensjon. I en metaanalyse fant en at foreldre anga bedring av symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse og atferd generelt, mens l\u00e6rere vurderte at det ikke var signifikant effekt verken p\u00e5 symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse eller sosiale ferdigheter (Storeb\u00f8 OJ et al, 2011). Det vurderes derfor som uavklart hvem som eventuelt har nytte av programmer for sosial ferdighetstrening.\nKognitiv atferdsterapi (KAT) har v\u00e6rt pr\u00f8vd ut i b\u00e5de kontrollerte og \u00e5pne studier hos ungdom og voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. I tillegg har det v\u00e6rt gjort studier av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse med tilleggslidelser som angst, rusmiddelmisbruk og annet der KAT er dokumentert \u00e5 v\u00e6re nyttig.\nBruk av KAT for \u00e5 dempe symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, viser kontrollerte studier en symptomreduksjon etter behandlingsprogram p\u00e5 8 uker (Knouse LE et al, 2010). I \u00e5pne studier med ulike behandlingsprogrammer, inklusive dialektisk atferdsterapi og mindfulness meditasjon, er det rapportert bedring av symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse b\u00e5de hos ungdom og voksne (Knouse LE et al, 2010). Denne metoden er evaluert i en kontrollert studie av voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse og ser ut til \u00e5 gi signifikant bedring av symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse (Young S et al, 2015).\nFlere studier om effekter av KAT hos voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse er publisert de senere \u00e5r. Gjennom disse klarlegges indikasjonsstilling, behandlingsprogram og effekter. Metoden er lovende. Selv om det fortsatt er usikkerhet omkring flere ting ved behandlingsmetoden, kan gevinsten v\u00e6re betydelig hos noen voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. Behandling med legemidler samtidig med KAT kan v\u00e6re en viktig faktor for \u00e5 f\u00e5 god effekt av behandling med KAT, selv om funn s\u00e5 langt ikke underbygger dette.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 119106, "end_char_idx": 121933, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7a79fc93-3b8d-4237-8b96-b9fd514f5adf": {"__data__": {"id_": "7a79fc93-3b8d-4237-8b96-b9fd514f5adf", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "791d22f9-9ca6-4976-866e-da21fc8825bb", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "6fa0ec46d5d6cb85135112c075c45beb0572319a952356f93a9de489fb381dbe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7f588108-f4fd-43a6-8d89-0ac6303941e2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "964fca4116c6e2bcd2c0a1a066de7a1dd5a3281421d1a1ed572b72ebdc8523eb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Behandling med legemidler samtidig med KAT kan v\u00e6re en viktig faktor for \u00e5 f\u00e5 god effekt av behandling med KAT, selv om funn s\u00e5 langt ikke underbygger dette.\nCoaching er veiledning, motivering, l\u00e6ring og trening av personer med tanke p\u00e5 \u00e5 ta bevisste veivalg og videre personlig utvikling. Denne arbeidsm\u00e5ten er utviklet utenfor helsevesenet, men har f\u00e5tt plass som behandlingsmetode for ulike sykdommer/lidelser, inklusive ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. Det er mange likhetspunkter mellom arbeidsm\u00e5ter i coaching og ulike typer kognitiv atferdsterapi. I coaching er det et samarbeid mellom coach og klient for at klienten skal n\u00e5 de m\u00e5l han eller hun \u00f8nsker \u00e5 realisere. Det kan v\u00e6re m\u00e5l som \u00e5 fullf\u00f8re utdannelse, \u00e5 ha et ryddig hjem hvor man finner tingene sine, eller \u00e5 l\u00e6re seg hvordan innarbeide rutiner og strukturer for bedre \u00e5 organisere dagen (Den norske coachforening, 2014).\nDet er fortsatt et begrenset antall systematiske studier i bruk av coaching til ungdom og voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. En studie fra 2010 viste nytte av coaching til voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse enten de brukte medisiner eller ikke (Kubik JA, 2010). Metoden har ogs\u00e5 vist at den bedrer prestasjoner hos studenter med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse (Prevatt F et al, 2013). Coaching av foreldre til \u00e5 bist\u00e5 sine barn med ADHD i \u00e5 skaffe seg flere venner er ogs\u00e5 et omr\u00e5de som er unders\u00f8kt (Lerner MD et al, 2011). Imidlertid mangler vi fortsatt vitenskapelige, kontrollerte studier av coaching ved ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse.\nDet er utviklet og pr\u00f8vd ut ulike computerbaserte treningsprogrammer for \u00e5 bedre konsentrasjonsevne/arbeidsminne. Det programmet som har v\u00e6rt mest benyttet i Norge, er \u00abCOGMED\u00bb, utviklet av den svenske psykologen og hjerneforskeren Torkel Klingberg. Treningen gj\u00f8res p\u00e5 computer koblet til internett og best\u00e5r av \u00f8velser som skal gjennomf\u00f8res i en intensiv treningsperiode p\u00e5 25 \u00f8kter; fem dager i uken over fem uker. Vanskelighetsniv\u00e5et p\u00e5 \u00f8velsene tilpasses kontinuerlig til hver enkelt, basert p\u00e5 hans eller hennes aktuelle prestasjonsniv\u00e5 i hver \u00f8velse. Treningen kombineres med aktiv coachst\u00f8tte.\nResultater fra studier varierer. De f\u00f8rste studiene viste bedring av arbeidsminne og reduksjon av symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse (Klingberg T et al, 2005). I l\u00f8pet av 2013 er det i Norge publisert en kontrollert studie som ikke har vist overbevisende effekt. Her fant en at barn som brukte COGMED fikk noe raskere psykomotorisk tempo, men ellers ingen vesentlig bedring (Egeland J et al, 2013). De fant ikke signifikant forskjell i symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse mellom barn som hadde trent med COGMED og barn som ikke hadde trent.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 121776, "end_char_idx": 124486, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7f588108-f4fd-43a6-8d89-0ac6303941e2": {"__data__": {"id_": "7f588108-f4fd-43a6-8d89-0ac6303941e2", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7a79fc93-3b8d-4237-8b96-b9fd514f5adf", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "f1a9b2b9597fef07a1d3d4da1d0270aef06307d29956231a1fbc2d46244a7026", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "91532eef-535f-479c-86b1-e437c7c8bf19", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "13de2f6b29afac92761a0a4728a9c22ce7a459d47362c8f56ddc600b77e1d1d7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "De fant ikke signifikant forskjell i symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse mellom barn som hadde trent med COGMED og barn som ikke hadde trent. I en metaanalyse konkluderes det med at studier viser en liten positiv effekt av computerisert kognitiv trening p\u00e5 symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, testresultater og funksjon, men at ulike forhold gj\u00f8r at det er for tidlig \u00e5 konkludere at denne behandlingsmetoden b\u00f8r anbefales til barn og ungdom med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse (Sonuga-Barke EJ et al, 2013).\nDet er forel\u00f8pig manglende kunnskap om eventuelle signifikante positive effekter av treningsprogrammer som Cogmed til voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. En \u00e5pen studie har vist lovende resultater (Gropper RJ et al, 2014), men ytterligere kontrollerte studier er n\u00f8dvendig for \u00e5 anbefale bruk av computerbasert trening av konsentrasjonsevne/arbeidsminne hos voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse.\nNevrofeedback, eller EEG-biofeedback, er en metode der spesielle EEG-avledninger (QEEG) er utgangspunkt for \u00e5 skape endringer i hjernens aktivitet for \u00e5 finne sammenhenger mellom observert hjerneb\u00f8lgem\u00f8nster og tenkning/atferd. I praksis festes elektroder til hodet. De fanger opp hjerneb\u00f8lgene og sender dem til datamaskinen, som i neste omgang programmerer b\u00f8lgem\u00f8nsteret om til et slags dataspill. I dataspillet vises hjerneb\u00f8lgem\u00f8nsteret. M\u00e5let med nevrofeedback er \u00e5 l\u00e6re \u00e5 redusere eller \u00f8ke deler av b\u00f8lgem\u00f8nsteret. Det brukes ulike oppsett av program for l\u00e6ring avhengig av type lidelse.\nBruk av nevrofeedback for ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse har basert seg p\u00e5 funn ved QEEG av \u00f8kt theta- og/eller redusert beta-aktivitet hos barn med ADHD, selv om nyere studier indikerer at slike avvik kun finnes hos 20\u201330 prosent (Arns M et al, 2014). De vanligste treningsprogrammene har v\u00e6rt:\nregulering av langsomme kortikale potensialer (SCP) under oppmerksomhetskrevende oppgaver\n\u00f8kt theta- og redusert beta-aktivitet under hvile\nDet er gjort flere ukontrollerte og kontrollerte studier av effekt av nevrofeedback ved ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse. Imidlertid er det en utfordring \u00e5 velge parametre for \u00e5 m\u00e5le effekt. I litteraturen har noen valgt \u00e5 m\u00e5le endringer i b\u00f8lgem\u00f8nstre, mens andre har relatert bedring til symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse og funksjon. Studier har s\u00e5 langt ikke gitt entydige resultater som gj\u00f8r det mulig \u00e5 konkludere at behandlingen har effekt p\u00e5 barn og ungdom med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse. (Van Dongen Boomsma M et al, 2013; Meisel V et al, 2013).\nNoen studier viser signifikant reduksjon av symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse hos barn/ungdom etter behandling med nevrofeedback (Arns M et al, 2014; Gevensleben H et al, 2009).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 124336, "end_char_idx": 127070, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "91532eef-535f-479c-86b1-e437c7c8bf19": {"__data__": {"id_": "91532eef-535f-479c-86b1-e437c7c8bf19", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7f588108-f4fd-43a6-8d89-0ac6303941e2", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "8baedfda30c41279ef2ed042e76b7b2343d825accbbad635dc0a042c1dda6772", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "89ee8cde-6282-41a9-a0f2-43ec6481fe03", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "17c5299a1d5c398403264f4dc89ec892cff95180814f229e179bdecfc08ce179", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Noen studier viser signifikant reduksjon av symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse hos barn/ungdom etter behandling med nevrofeedback (Arns M et al, 2014; Gevensleben H et al, 2009). I en norsk studie ble det imidlertid funnet samme effekt av nevrofeedback som av behandling med metylfenidat (Duric NS et al, 2012). I en annen norsk studie fant man liten bedring av nevrofeedback sammenliknet med medikamentell behandling (Ogrim G et al, 2013). I en metaanalyse konkluderes det med at funn i studier fortsatt er s\u00e5 varierende og med s\u00e5 store metodologiske problemer, at det er usikkert om nevrofeedback kan anbefales som behandling ved ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse hos barn og ungdom (Sonuga-Barke EJ et al, 2013). Det er behov for flere studier.\nDet mangler kontrollerte studier av nevrofeedback til voksne med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse.\nDet er gjennomf\u00f8rt studier av ern\u00e6ringsmessige intervensjoner hos barn og ungdom med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse. Intervensjonene har best\u00e5tt b\u00e5de i \u00e5 fjerne stoffer eller tilf\u00f8re ulike stoffer i kosten.\nUnder gis en kort oversikt over noen ern\u00e6ringsmessige tiltak og studier gjort hos personer med diagnose ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse. Gjennomgangen bygger i hovedsak p\u00e5 oversikt fra NICE fra 2008 (NICE, 2008) og nyere oversiktsstudier (Sonuga-Barke et al, 2013; Nigg JT et al, 2012; Stevenson J et al, 2014; Heilskov-Rytter MJ et al, 2014).\nDietter uten fargestoffer\nP\u00e5 1970-tallet publisert Feingold studier av hyperaktive barn som fikk dietter uten salisylater og benzoater. Regimet har i Norge f\u00e5tt navnet Feingolds diett. Det er gjort relativt f\u00e5 vitenskapelige studier hvor effekt kan vurderes. Studier er gjort p\u00e5 mindre utvalg. De fleste er ogs\u00e5 gjort for mer enn 30 \u00e5r siden slik at diagnostiske karakteristika er forskjellige.\nI metaanalyser konkluderes det med en liten, men positiv effekt hos noen barn n\u00e5r man fjernet kunstige fargestoffer i maten (Heilskov-Rytter MJ et al, 2014). Det er ikke etablerte metoder for \u00e5 identifisere mulige respondere p\u00e5 slik behandling. Dette m\u00e5 eventuelt pr\u00f8ves ut i praksis.\nDietter uten sukker\nDet er en vanlig oppfatning at barn og ungdom blir hyperaktive hvis de f\u00e5r tilf\u00f8rt mye fint sukker og at det er en sammenheng mellom sukker og hyperaktivitet/ADHD. Det vitenskapelige grunnlaget for sammenheng mellom sukker og hyperaktivitet/ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse er ikke klart dokumentert. Det er gjennomf\u00f8rt noen studier av dietter der en har sammenliknet sukker og kunstige s\u00f8tningsstoffer gitt til barn med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse. Det er relativt f\u00e5 studier og de har metodologiske svakheter. Studier har ikke p\u00e5vist at dietter uten sukker gir signifikante reduksjoner av symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse (Heilskov-Rytter MJ et al, 2014).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 126881, "end_char_idx": 129666, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "89ee8cde-6282-41a9-a0f2-43ec6481fe03": {"__data__": {"id_": "89ee8cde-6282-41a9-a0f2-43ec6481fe03", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "91532eef-535f-479c-86b1-e437c7c8bf19", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "6f0a6a99f5565d9427647bf4fc453db7b21ce4fb7b8e4afc29dc4f60cb4c9ab2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b0c5d69b-7f3f-49ee-9a50-c920363e1090", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8b202115b81a755b36e51c232fd882ab2afb6978a1e29031580bfac78cbf6f33", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Det er relativt f\u00e5 studier og de har metodologiske svakheter. Studier har ikke p\u00e5vist at dietter uten sukker gir signifikante reduksjoner av symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse (Heilskov-Rytter MJ et al, 2014). Det er derfor ikke vitenskapelig grunnlag for \u00e5 anbefale dietter uten sukker ved ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse.\nEliminasjonsdiett \u00ad \u00abFew foods diet\u00bb\nDietten har sitt utspring i mulige sammenhenger mellom reaksjon p\u00e5 n\u00e6ringsmidler (allergisk eller p\u00e5 annen m\u00e5te) og hyperaktivitet/ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. Det har v\u00e6rt pr\u00f8vd ut dietter der en har fjernet de fleste n\u00e6ringsmidler og s\u00e5 gradvis introdusert ett og ett for \u00e5 se om det da er tiltagende symptomer p\u00e5 ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse.\nDet er relativt f\u00e5 studier. Fordi dietten blir justert individuelt, vanskeliggj\u00f8res generalisering av funnene. Det er stor variasjon i resultater, men en metaanalyse viste en liten positiv effekt p\u00e5 symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse (Nigg JT et al, 2012). Det er ikke gjort adekvate sluttvurderinger av samlede diettprogrammer. Det er ikke kunnskap om hvilke matvarer som hyppigst gir hyperaktivitet eller symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse (Heilskov-Rytter MJ et al, 2014).\nTilskudd av vitaminer\nDet er begrenset kunnskap om eventuell vitaminmangel hos personer diagnostisert med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. I den senere tid er det gjort studier som viser hyppigere forekomst av vitamin D- mangel hos barn med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse (Kamal M et al, 2014).\nI de studier som har v\u00e6rt gjort hos barn og ungdom med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, har en ikke testet ut tilf\u00f8rsel av anbefalte doser av flere vitaminer, men unders\u00f8kt effekt av sv\u00e6rt store doser (megadoser) av visse vitaminer. Kontrollerte studier av megadoser med vitaminene B3, B5, B6 og C har riktignok vist litt reduksjon i symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, men mer enn halvparten av de unders\u00f8kte fikk toksiske effekter p\u00e5 leveren (Heilskov-Rytter MJ et al, 2014).\nDet er ikke vitenskapelig grunnlag for \u00e5 anbefale megadoser med vitaminer ved ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse. Vi mangler kunnskap om effekt av tilskudd med vitamin D og andre vitaminer i anbefalt dosering.\nTilskudd av mineraler\nDet er gjennomf\u00f8rt ulike studier av tilskudd av mineraler til personer med diagnose ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse (Heilskov-Rytter MJ et al, 2014). Det er funnet syv studier hos barn/ungdom med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse hvor tre unders\u00f8kte tilf\u00f8rsel av sink, to unders\u00f8kte tilf\u00f8rsel av jern og to unders\u00f8kte tilf\u00f8rsel av magnesium. Alle studier viser noe bedring i forhold til symptomer ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, men det er ulike metodologiske svakheter i forhold til endelig konklusjon om effekter.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 129446, "end_char_idx": 132197, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b0c5d69b-7f3f-49ee-9a50-c920363e1090": {"__data__": {"id_": "b0c5d69b-7f3f-49ee-9a50-c920363e1090", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "89ee8cde-6282-41a9-a0f2-43ec6481fe03", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "fa3c48b180969baf51a2795b428b156f4764502d0d69a066135ee8407555417c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "740455e8-85ab-461e-9f12-8565a29adfd2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "83b1ad488db424fa758f219dc9944a88cf3d93dc01f9b77501c80a22a5d8805c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Alle studier viser noe bedring i forhold til symptomer ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, men det er ulike metodologiske svakheter i forhold til endelig konklusjon om effekter. Det er ikke er grunnlag for \u00e5 anbefale supplement med sink, jern eller magnesium til barn/ungdom med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. Tilf\u00f8rsel av sink kan imidlertid v\u00e6re aktuelt i omr\u00e5der i verden med hyppig mangel p\u00e5 sink (Heilskov-Rytter MJ et al, 2014). (Det sistnevnte er ikke tilfelle i Norge).\nTilskudd av vitaminer og mineraler (micronutrients)\nKontrollerte studier med tilskudd av mineraler, vitaminer og fettsyrer til innsatte i engelske fengsler har viste tydelig reduksjon av aggressiv atferd (Gesch CB et al, 2002). Det har ogs\u00e5 v\u00e6rt pr\u00f8vd ut tilsvarende til personer med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse der en har gitt tilskudd av vitaminer og mineraler av ulike typer, s\u00e5kalte micronutrients.\nDet finnes flere \u00e5pne studier med b\u00e5de barn og voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse som viser bedring av symptomer ved tilf\u00f8rsel av vitaminer og mineraler (Popper CW, 2014). Forel\u00f8pig er det ikke gjort noen kontrollerte studier av barn/ungdom der en spesifikt har sett p\u00e5 effekt av slik tilf\u00f8rsel. Det er publisert en kontrollert studie av voksne som har vist signifikant bedring av hukommelse av eksekutive funksjoner etter inntak av vitaminer og mineraler i 8 uker (Rucklidge JJ et al, 2014).\nVi mangler studier som kan belyse om tilf\u00f8rsel av kombinasjon av vitaminer og mineraler kan ha signifikant, positiv effekt ved ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse hos barn, ungdom og voksne.\nTilskudd av flerumettede fettsyrer\nFra 1980-tallet er det gjort mange fors\u00f8k med tilskudd av essensielle fettsyrer til barn og ungdom med ADHD/ Hyperkinetisk forstyrrelse. De f\u00f8rste studiene var p\u00e5 fettsyrer fra vegetabilske oljer, men de senere \u00e5rene har studiene omhandlet tilf\u00f8rsel av fettsyrer fra fiskeolje, ofte betegnet som omegafettsyrer. Omega-3 fettsyrer inkluderer substansene docosahexaenoic acid (DHA), alphalinolenic acid (ALA) og eicosapentaenoic acid (EPA), mens omega-6 fettsyrene inkluderer gamma linolenic acid (GLA), linoleic acid (LA) og arachidonic acid (AA).\nStudier av tilf\u00f8rsel av fettsyrer fra vegetabilske oljer har ikke gitt signifikant bedring av symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse (Heilskov-Rytter MJ et al, 2014). Metaanalyser av tilskudd med omega-3- og/eller omega-6-fettsyrer har konkludert p\u00e5 ulike m\u00e5ter.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 132023, "end_char_idx": 134445, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "740455e8-85ab-461e-9f12-8565a29adfd2": {"__data__": {"id_": "740455e8-85ab-461e-9f12-8565a29adfd2", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b0c5d69b-7f3f-49ee-9a50-c920363e1090", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "badb9ad296d3f15a476d4816bd938334d97eca8bb1ea528689a0964c53bfb26e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ecdf8440-8278-4df4-a372-913f992a0dc5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "81dee15be62c5416237adaa51d1603543c6fbcce9d515913ce00c0cb21b9c1c4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Metaanalyser av tilskudd med omega-3- og/eller omega-6-fettsyrer har konkludert p\u00e5 ulike m\u00e5ter. Noen har konkludert med at det ikke er vist signifikant positiv effekt p\u00e5 symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse av tilskudd med omega-3- og/eller omega-6-fettsyrer (Heilskov-Rytter MJ et al, 2014), mens andre har konkludert at det er en liten, men positiv effekt ved bruk av denne type kosttilskudd (Stevenson J et al, 2014).\nDet er fortsatt usikkert om tilskudd med omega-3- og/eller omega-6-fettsyrer har signifikant positiv effekt p\u00e5 symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse (Sonuga-Barke et al, 2013). Selv om det konkluderes med at tilf\u00f8rsel av omega-3/omega-6 fettsyrer ga en liten, men signifikant reduksjon av symptomer p\u00e5 ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, er det fremdeles uklart hvilken klinisk signifikans disse symptomreduksjonene har.\nTilrettelegging og spesialpedagogiske tiltak i barnehage og skole er blant de vanligste og viktigste hjelpetilbudene til barn og ungdom med ADHD. Mange voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse kan ha nytte av tilpasninger i arbeidslivet som tar hensyn til de funksjonsvanskene ADHD gir.\nDe fleste personer som diagnostiseres med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, har vansker i barnehage, skole eller arbeid. Konsentrasjonsvansker og vansker med \u00e5 organisere arbeid vil kunne vanskeliggj\u00f8re innl\u00e6ring og tilegnelse av kunnskap og ferdigheter. Barn og unge som er under utdanning og ikke har tilstrekkelig utbytte av det ordin\u00e6re oppl\u00e6ringstilbudet, har rett til spesialundervisning (oppl\u00e6ringslovens \u00a7 5-1). Alle som mottar spesialundervisning har rett til \u00e5 f\u00e5 utarbeidet en individuell oppl\u00e6ringsplan (oppl\u00e6ringslovens \u00a7 5-5).\nAktuelle tiltak i barnehage/skole og hvilke rettigheter som utl\u00f8ses etter oppl\u00e6ringsloven, kan v\u00e6re ulik fra elev til elev, fra skole til skole, avhengig av lokal tilrettelegging og vurderes lokalt av den kommunale- eller fylkeskommunale PPT. Ansvar for tiltak som settes i gang er hos den enkelte barnehage/skole. Som regel benyttes kompetanse fra fagfolk i den lokale PPT til utarbeidelse av en individuell oppl\u00e6ringsplan ut fra testresultater og andre relevante forhold. Tiltak er knyttet de de vansker barnet/ungdommen har med innl\u00e6ring og andre forhold i barnehage/skole. Tiltak i barnehage/skole er ikke spesifikt knyttet til diagnose ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, men relatert til de funksjonsvansker som finnes.\nEtter fullf\u00f8rt utdanning vil arbeidslivet v\u00e6re en viktig arena. Mange unge og voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse vil kunne klare seg bra og v\u00e6re gode bidragsytere p\u00e5 en arbeidsplass. Men tilstanden kan gi betydelige utfordringer.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 134350, "end_char_idx": 136993, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ecdf8440-8278-4df4-a372-913f992a0dc5": {"__data__": {"id_": "ecdf8440-8278-4df4-a372-913f992a0dc5", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "740455e8-85ab-461e-9f12-8565a29adfd2", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "820ffe3a4cfe6b8429693d67b08a80dcb56ae1d17c33976463c33f0ce5654fd5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "23bfc74a-66d9-4cec-83e7-14b3b1c23a14", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "03371f56781fc464016300eaf9be7024542662bd929555f751f47bd6fa514478", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Etter fullf\u00f8rt utdanning vil arbeidslivet v\u00e6re en viktig arena. Mange unge og voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse vil kunne klare seg bra og v\u00e6re gode bidragsytere p\u00e5 en arbeidsplass. Men tilstanden kan gi betydelige utfordringer. P\u00e5 samme m\u00e5te som ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse skaper vansker for elever i skolen, vil tilstanden v\u00e6re forbundet med konsentrasjonsvansker, nedsatt arbeidsminne og impulsivitet som igjen kan for\u00e5rsake kommunikasjonsvansker og problemer av mer faglig karakter i yrkeslivet. Startvansker og motivasjonsvansker kan gj\u00f8re det vanskelig \u00e5 gjennomf\u00f8re oppgaver som en arbeidstaker med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse synes er lite spennende eller mentalt krevende. Det kan av og til v\u00e6re et problem \u00e5 overholde regler, rutiner og \u00e5 lykkes i sosiale jobbsammenhenger.\nUnge og voksne med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse kan i kortere eller lengre perioder ha god nytte av bistand for \u00e5 tilrettelegge arbeidsforholdene. NAV's Arbeidsr\u00e5dgivning i fylkene er en spesialenhet som gir faglig bistand til arbeidss\u00f8kere som er usikre p\u00e5 sine muligheter og p\u00e5 hva de b\u00f8r velge i arbeidslivet. NAV Kompetansesenter for tilrettelegging og deltakelse vil ogs\u00e5 kunne bist\u00e5 med veiledning til spesialisthelsetjenesten og evt. fastlege. Kompetansesenteret er et landsdekkende senter som hovedsakelig tilbyr bistand til \u00f8vrige NAV- enheter.\nFor mange med diagnosen ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse gir bruk av PC og mobiltelefon st\u00f8tte og struktur b\u00e5de i utdanning og jobb. Fylkeskommunens/kommunens plikt til \u00e5 holde elevene med n\u00f8dvendig digitalt utstyr (Oppl\u00e6ringsloven \u00a73-1 9) inneb\u00e6rer ikke at elevene har en individuell rett til PC, men regulerer en plikt for fylkeskommunen/kommunen \u00e5 s\u00f8rge for at det p\u00e5 skolene finnes PC tilgjengelig for elevene. Oppl\u00e6ringsloven \u00a7 9-3 regulerer elevenes rett til \u00e5 ha tilgang til n\u00f8dvendig utstyr, inventar og l\u00e6remiddel. Denne bestemmelsen inneb\u00e6rer ogs\u00e5 at det p\u00e5 skolene m\u00e5 finnes adekvat datautstyr slik at elevene kan n\u00e5 kompetansem\u00e5lene i l\u00e6replanene knyttet til digitale ferdigheter.\nVed hjelpemiddelsentraler er ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse nevnt blant de funksjonshemninger som kan gi kognitive problemer. Hjelpemiddelsentralen er den instans som kan hjelpe med r\u00e5dgivning i forhold til problemstillinger, valg av produkter, utpr\u00f8ving av utstyr, oppl\u00e6ring i bruk av utstyr og kurs. Vilk\u00e5r for hjelpemidler og tilrettelegging finner man i folketrygdloven \u00a7 10-5 og \u00a710-6. PC og mobiltelefon er blant de hjelpemidler som kan komme inn under dette regelverket.\nADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse debuterer i barnealder og kan v\u00e6re en tilstand som varer inn i ungdoms- og voksenalder.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 136756, "end_char_idx": 139405, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "23bfc74a-66d9-4cec-83e7-14b3b1c23a14": {"__data__": {"id_": "23bfc74a-66d9-4cec-83e7-14b3b1c23a14", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ecdf8440-8278-4df4-a372-913f992a0dc5", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "dcbc3812d01756c42a15336068f90651bba46a1614c9a55a4a37ee70a44c7f77", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3effb945-ef61-4070-a05c-fa082745cdd4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ae2117e12bbee78f4fde10b362380feda8e975b79396b5bf72168b6999898512", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "PC og mobiltelefon er blant de hjelpemidler som kan komme inn under dette regelverket.\nADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse debuterer i barnealder og kan v\u00e6re en tilstand som varer inn i ungdoms- og voksenalder. ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse kan f\u00f8re til funksjonsnedsettelse i forhold til skole, jobbprestasjoner og sosiale relasjoner. Det er stor variasjon i tilstandsbildet, fra lette, moderate til alvorlige tilstander med store funksjonsnedsettelser. ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse er en risikofaktor for utvikling av rusmiddelproblemer og sosial mistilpasning. Studier indikerer at tidlig identifikasjon og behandling av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse kan gi bedre prognose.\nBakgrunn for utvikling av retningslinjen\n2014\nI 2005 ble Veileder i diagnostikk og behandling av AD/HD (Attention Deficit Hyperactivity Disorder) gitt ut (Sosial- og helsedirektoratet, 2007). Utarbeidelsen av veilederen var n\u00e6rt knyttet til et oppdrag fra Helse- og omsorgsdepartementet om \u00e5 s\u00f8rge for en helhetlig utredning og behandling av barn, ungdom og voksne, samt forsvarlig bruk av sentralstimulerende legemidler.\nI perioden 2005\u20132014 ble det publisert mange nye studier om ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse og relaterte tilstander. Det var derfor behov for en oppdatering av veilederen fra 2005. I tillegg ble ordningen for legers rekvirering av sentralstimulerende legemidler endret fra 1. januar 2014. Retningslinjen av 2014 erstattet Veileder i diagnostikk og behandling av AD/HD (IS-1244) fra 2007.\n2018\nDen elektroniske versjonen ble publisert i 2018 og var en revidert utgave av retningslinjen som ble publisert i PDF-format i desember 2014. Det ble ikke endret p\u00e5 det faglige innholdet, men p\u00e5 grunn av endret struktur ble noe av teksten spisset og forenklet. Antall anbefalinger ble redusert fra 17 til 13. \n2021\nHelse- og omsorgsdepartementet gav i 2019 Helsedirektoratet oppdrag om \u00e5 utarbeide et pakkeforl\u00f8p for utredning av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse hos barn og unge. Helsedirektoratet vurderte det som hensiktsmessig \u00e5 ivareta b\u00e5de ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse og andre nevroutviklingsforstyrrelser og at dette ble integrert som et kapittel i Pasientforl\u00f8p psykiske lidelser \u2013 barn og unge. I forbindelse med oppdraget ble ogs\u00e5 det som omhandler utredning av barn og unge i nasjonal faglig retningslinje for ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse vurdert, og det ble konkludert med behov for revisjon. Samtidig ble flere kapitler med l\u00f8pende tekst fjernet for at retningslinjen skulle bli mer spisset og sentrert rundt anbefalingene, i tr\u00e5d med dagens digitale format. Der det ikke har v\u00e6rt naturlig \u00e5 skille mellom barn og voksne, gjelder anbefalingene for begge grupper. Anbefaling 2 i kapittel 1 i retningslinjen omhandler kun barn.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 139199, "end_char_idx": 141936, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3effb945-ef61-4070-a05c-fa082745cdd4": {"__data__": {"id_": "3effb945-ef61-4070-a05c-fa082745cdd4", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "23bfc74a-66d9-4cec-83e7-14b3b1c23a14", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "de0fa2d8b9548f550c7dc45eebca76c77a944d44b7d48417edd055a0feb7e46d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "34c18571-c6f1-4b88-af51-477b1e62947a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "48545fee1e406a439b33b1a2d087051bbe139b73e9e092ae00f668392d094d21", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Der det ikke har v\u00e6rt naturlig \u00e5 skille mellom barn og voksne, gjelder anbefalingene for begge grupper. Anbefaling 2 i kapittel 1 i retningslinjen omhandler kun barn. Et eget subkapittel som omhandler utredning for voksne er videref\u00f8rt da dette gir generelle f\u00f8ringer for hva som er viktig \u00e5 ta hensyn til i utredning av voksne.\nM\u00e5lsetting og m\u00e5lgrupper\nI Norge er det et m\u00e5l at befolkningen skal sikres god tilgang p\u00e5 helse- og omsorgstjenester uavhengig av bosted, alder og kj\u00f8nn. Tjenestene skal v\u00e6re virkningsfulle, trygge og sikre og involvere brukerne og de skal v\u00e6re samordnet og preget av kontinuitet.\nADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse er en tilstand som er karakterisert av konsentrasjonsproblemer og/eller hyperaktivitet og impulsivitet i s\u00e5 stor grad at det skaper funksjonsvansker i hverdagen. Retningslinjen skal bidra til god utredning, diagnostikk og behandling av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse slik at best mulig hjelp kan gis til personer med diagnosen og deres p\u00e5r\u00f8rende. Et m\u00e5l for revisjonen i 2021 har v\u00e6rt en likere og mer effektiv utredningspraksis for barn og unge p\u00e5 tvers av ulike klinikere og regioner i Norge. Andre m\u00e5l har v\u00e6rt \u00e5 sikre god kvalitet og riktige prioriteringer, samt \u00e5 l\u00f8se samhandlingsutfordringer og sikre helhetlige utredningsl\u00f8p i helsetjenesten. Retningslinjens prim\u00e6re m\u00e5lgruppe er\nfagpersoner som arbeider med utredning, diagnostikk og behandling av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse\nfagpersoner som arbeider med tilrettelegging i barnehage, skole og arbeidsliv\nAndre som kan ha nytte av retningslinjen er\npasienter\np\u00e5r\u00f8rende\nbrukerorganisasjonen ADHD Norge\nansatte i kommunale tjenester\nMetode og prosess for utvikling av retningslinjen\nHelsedirektoratet har i arbeidet med retningslinjen fulgt retningslinjer for retningslinjer. Anbefalingene i retningslinjen bygger p\u00e5 en gjennomgang og kvalitetsvurdering av relevant litteratur, samt faglige og erfaringsbaserte vurderinger gjort av involverte parter i arbeidet.\nUtgivelse i 2014\nHelsedirektoratets metodebok for utarbeidelse av faglige retningslinjer ble ferdigstilt etter at arbeidet med retningslinjen ble igangsatt. Arbeidet ble imidlertid s\u00e5 langt som mulig gjennomf\u00f8rt i tr\u00e5d med metodeboken. Helsedirektoratet gjennomf\u00f8rte en tre m\u00e5neders ekstern h\u00f8ring og fikk inn 58 gode og konkrete h\u00f8ringssvar. Disse ble vurdert og tatt hensyn til.\nMetoden AGREE (Appraisal of Guidelines for Research and Evaluation) ble benyttet for \u00e5 sikre at arbeidet med retningslinjen fulgte en strukturert og n\u00f8yaktig utviklingsmetode (Atkins et al., 2004).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 141770, "end_char_idx": 144313, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "34c18571-c6f1-4b88-af51-477b1e62947a": {"__data__": {"id_": "34c18571-c6f1-4b88-af51-477b1e62947a", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3effb945-ef61-4070-a05c-fa082745cdd4", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "cc0fc4b377451c5b3f7385b747507e868dc233b006ecba5a9cc28f3ffe874394", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "2f735f02-240a-4708-afd0-6b01aefa3738", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "54c1a95bed7b727c3f24bfe9d935723f431d687936ebf5b6137fe934eaf845b8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Disse ble vurdert og tatt hensyn til.\nMetoden AGREE (Appraisal of Guidelines for Research and Evaluation) ble benyttet for \u00e5 sikre at arbeidet med retningslinjen fulgte en strukturert og n\u00f8yaktig utviklingsmetode (Atkins et al., 2004).\nGrundige gjennomganger var gjennomf\u00f8rt av National Institute of Clinical exellence (NICE, 2008), av EU-kommisjonens vitenskapelige legemiddelkomite (CHMP, 2009) og av L\u00e4kmedelsverket i Sverige (L\u00e4kemedelsverket, 2009). Det ble derfor ikke gjennomf\u00f8rt en egen norsk oppsummering av kunnskapsgrunnlaget. Anbefalingene i retningslinjen ble basert p\u00e5 tilgjengelig forskningsbasert kunnskap der denne fantes og p\u00e5 brukernes og klinikernes kunnskap og erfaringer. \nEksperter i arbeidsgruppen gikk gjennom vitenskapelige studier p\u00e5 grupper av personer med ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse. P\u00e5 noen omr\u00e5der var vitenskapelige data omfattende og solide, mens de p\u00e5 andre omr\u00e5der var mer begrenset og av varierende kvalitet.\nDet vitenskapelige grunnlaget for vurdering av kunnskapsgrunnlaget i anbefalingene ble gradert etter en per 2021 utg\u00e5tt modell fra The Scottish Intercollegiate Guidelines Network (SIGN), siden slik gradering ble brukt i retningslinjen fra NICE, som det ble sett til under arbeidet: Attention deficit hyperactivity disorder: diagnosis and management (NICE, 2008).\nRevisjon i 2021\nMetodebok for utarbeidelse av nasjonale retningslinjer (IS-0267) og veileder for utvikling av kunnskapsbaserte retningslinjer (IS-1870) har ligget til grunn for arbeidet med revisjonen. DECIDE-rammeverket (Developing and Evaluating Communication Strategies to Support Informed Decisions and Practice based on Evidence) og en kunnskapsbasert tiln\u00e6rming har blitt brukt i utarbeidelse av anbefalingene.\nBrukernes \u00f8nsker og behov, erfaringsbasert (klinisk) kunnskap og forskningsbasert kunnskap er vurdert i forhold til \u00f8nskede og u\u00f8nskede konsekvenser av de foresl\u00e5tte tiltakene. Kunnskapen har ogs\u00e5 blitt vurdert med hensyn til verdier, ressursbruk, prioriteringskriterier, lover og forskrifter, og anbefalingene er utarbeidet som et resultat av avveininger mellom de ulike kunnskapskildene. S\u00e5ledes er anbefalingene basert p\u00e5 den best tilgjengelige kunnskap. I utarbeidelsen av anbefalinger er det hovedsakelig tatt utgangspunkt i andre aktuelle retningslinjer. Bruker- og p\u00e5r\u00f8renderepresentanter har deltatt i gruppen og utkast til retningslinje ble sendt p\u00e5 h\u00f8ring til relevante instanser, inkludert et bredt spekter av brukerorganisasjoner. \nFolkehelseinstituttet (FHI) utarbeidet en forenklet kunnskapsoppsummering om teambasert og intensivert utredning av ADHD hos barn og unge, som har dannet grunnlag for vurdering av hvordan utredning av ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse b\u00f8r organiseres.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 144078, "end_char_idx": 146801, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2f735f02-240a-4708-afd0-6b01aefa3738": {"__data__": {"id_": "2f735f02-240a-4708-afd0-6b01aefa3738", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "34c18571-c6f1-4b88-af51-477b1e62947a", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "c324a0ff85f1ed50538f6d961d3138014cfb910585175173031d02cda0924c95", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "2cff105e-31a5-4eb7-8a62-460c3026356e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d42e17cc66422c66a7c1843a2f979198378f8e02f50e99d37ac824af7ed96b75", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "De reviderte anbefalingene har blitt gradert etter styrke, hvor \"b\u00f8r\" eller \"anbefales\" brukes ved sterke anbefalinger, mens \"kan\" eller \"foresl\u00e5s\" brukes ved svake anbefalinger. Sterke anbefalinger impliserer at fordeler ved tiltaket klart veier opp for ulemper og inneb\u00e6rer at b\u00e5de helse- og omsorgspersonell i de fleste situasjoner mener det er riktig \u00e5 f\u00f8lge anbefalingen. Ved svake anbefalinger tas i st\u00f8rre grad individuelle hensyn. Om en anbefaling vil v\u00e6re riktig for brukere, vil da variere i ulike situasjoner og med pasientenes verdier og preferanser.\n\"Skal\" eller \"m\u00e5\" brukes hovedsakelig dersom anbefalingen er begrunnet i lov, forskrift eller faglig forsvarlighet.\nRetningslinjens rettslige stilling\nHelsepersonell og alle deler av helse- og omsorgstjenesten er forpliktet gjennom lov til \u00e5 yte forsvarlig helsehjelp, jf. helsepersonelloven \u00a7 4, helse- og omsorgstjenesteloven \u00a7 4-1 og spesialisthelsetjenesteloven \u00a7 2-2.\nRetningslinjer er ment som et hjelpemiddel ved avveiningene tjenesteytere m\u00e5 gj\u00f8re for \u00e5 oppn\u00e5 forsvarlig og god kvalitet i tjenesten. Denne nasjonale faglige retningslinjen er retningsgivende og normerende ved at den beskriver anbefalte handlingsvalg for virksomheten. N\u00e5r det st\u00e5r \u00abskal\u00bb eller \u00abm\u00e5\u00bb i retningslinjen, betyr det at noe er lov- eller regelfestet eller s\u00e5 klart faglig forankret at det sjelden vil v\u00e6re forsvarlig ikke \u00e5 gj\u00f8re som anbefalt. For \u00f8vrig er anbefalingene ikke rettslig bindende, men faglig normerende for hva man anser fremmer kvalitet, god praksis og likhet i tjenestene p\u00e5 utgivelsestidspunktet.\nDersom det er overveielser som har f\u00f8rt til tiltak som avviker fra de gjeldende retningslinjer skal dette dokumenteres i journal dersom opplysningene anses som n\u00f8dvendige og relevante (jamf\u00f8r pasientjournalforskriften \u00a76 g). Ved eventuelle klagesaker eller ved tilsyn b\u00f8r virksomheten v\u00e6re forberedt p\u00e5 \u00e5 begrunne sine valg. Helsepersonell m\u00e5 alltid vise faglig skj\u00f8nn i vurderingen av hver enkelt pasient for \u00e5 ta hensyn til individuelle behov.\nP\u00e5 grunn av h\u00f8yere forekomst av b\u00e5de ulike psykiske og somatiske tilstander ved ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, er det et relativt stort antall tilgrensende retningslinjer etc. som er relevante.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 146802, "end_char_idx": 149005, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2cff105e-31a5-4eb7-8a62-460c3026356e": {"__data__": {"id_": "2cff105e-31a5-4eb7-8a62-460c3026356e", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2f735f02-240a-4708-afd0-6b01aefa3738", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "1b4cf4a6b494e783dd9c21b583c610fd9a6292da6963e24e9a35b06c648f5afe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b2e89736-16a0-4a2a-b47d-219a8d859019", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "33118d660e475ca03bb8e28e106c3a046dc74c7d9f40b370289d9be9f2bbb590", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "P\u00e5 grunn av h\u00f8yere forekomst av b\u00e5de ulike psykiske og somatiske tilstander ved ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse, er det et relativt stort antall tilgrensende retningslinjer etc. som er relevante. Dette omfatter blant annet:\nNasjonale faglige retningslinjer:\nBipolare lidingar\nNasjonal faglig retningslinje for forebygging av selvmord i psykisk helsevern og tverrfaglig spesialisert rusbehandling (TSB)\nForebygging, utredning og behandling av overvekt og fedme hos barn og unge\nFor tidlig f\u00f8dte barn\nHelsestasjons- og skolehelsetjenesten\nH\u00f8rsel, syn og spr\u00e5k\nOvervekt og fedme hos voksne\nPsykoselidelser\nSamtidig ruslidelse og psykisk lidelse (ROP-lidelser)\nSpiseforstyrrelser\nTidlig oppdagelse av utsatte barn og unge\nPasientforl\u00f8p\nBarnevern-kartlegging og utredning av psykisk helse og rus hos barn og unge\nPsykiske lidelser \u2013 barn og unge\nPsykiske lidelser \u2013 voksne\nPsykoselidelser, inkludert mistanke om psykoseutvikling-barn, unge og voksne\nRusbehandling (TSB)\nSomatisk helse og levevaner ved psykiske lidelser og/eller rusmiddelproblemer\nSpiseforstyrrelser hos barn og unge under 23 \u00e5r\nTvangslidelse (OCD)\nNasjonale faglige r\u00e5d\nPsykiske lidelser hos eldre\nNasjonale veiledere, prioriteringsveiledere og veiledere til lov- og forskrift\nF\u00f8rerkortveileder\nLedelse og kvalitetsforbedring i helse- og omsorgstjenesten\nTaushetsplikt og opplysningsplikt\nBarn og unge med habiliteringsbehov\nHelse- og omsorgstjenester til innsatte i fengsel\nKommunikasjon via tolk for ledere og personell i helse- og omsorgstjenestene\nOppf\u00f8lging av personer med store og sammensatte behov\nP\u00e5r\u00f8rendeveileder\nRehabilitering, habilitering, individuell plan og koordinator\nPrioriteringsveileder, psykisk helsevern for barn og unge\nPrioriteringsveileder, psykisk helsevern for voksne\nRundskriv\nHelsepersonelloven med kommentarer\nPasient- og brukerrettighetsloven med kommentarer\nDet gj\u00f8res oppmerksom p\u00e5 at retningslinjen ikke omtaler alle gjeldende lover, forskrifter, retningslinjer og veiledere for tjenesten og at det forventes at det finnes rutiner i styringssystemene for \u00e5 sette seg inn i det relevante regelverket. Se ogs\u00e5 forskrift om ledelse og kvalitetsforbedring i helse- og omsorgstjenesten \u00a76 c.\nArbeidsgruppe og redaksjon, 2014\nAlle deltakere leverte inn habilitetsskjema. Det var ingen deltakere som ble vurdert av Helsedirektoratet til \u00e5 ha mulige interessekonflikter.\nArbeidsgruppen bestod av:\nArild Schillinger, Sykehuset \u00d8stfold (d\u00f8d h\u00f8sten 2013)\nBjarne Br\u00e5tveit, prim\u00e6rhelsetjenesten, Sand, Rogaland\nJens Olav Hessen, Nordlandssykehuset HF\nKirsten Skram, Statped Vest\nKristian \u00d8en, Statped Vest\nTerje Torgersen, St.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 148810, "end_char_idx": 151421, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b2e89736-16a0-4a2a-b47d-219a8d859019": {"__data__": {"id_": "b2e89736-16a0-4a2a-b47d-219a8d859019", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2cff105e-31a5-4eb7-8a62-460c3026356e", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "fe510d609d370bd3c8f5d40e58868192282e126a5c283e58819a12fcfd06d1cd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "754f8f85-6fe8-40a8-873b-0dd3bc7da4e8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d879f21fdf5db4c73228e2d47b9278051cb71100992eb9435d04329b3c944d65", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Olavs hospital HF\nTor Eikeland, ADHD-Norge\nP\u00e5l Zeiner, Oslo universitetssykehus HF\nEgil Midtlyng, Nasjonalt kompetansesenter for ADHD, Tourettes syndrom og Narkolepsi\nRut Prietz, Helsedirektoratet\nAnne-Grete Kvanvig, Helsedirektoratet\nRedaksjonen for retningslinjene har best\u00e5tt av:\nPsykologspesialist Egil Midtlyng\nPsykiater P\u00e5l Zeiner\nSeniorr\u00e5dgiver og psykiater Rut Prietz\nSeniorr\u00e5dgiver Anne-Grete Kvanvig\nAndre bidrag:\nStatped Vest: Tilpasset oppl\u00e6ring for elever med ADHD\nAtferdssenteret og De Utrolige \u00c5rene, Regionalt kunnskapssenter for barn og unge, RKBU Nord: Metoder for \u00e5 avhjelpe atferdsforstyrrelser.\nTakk\nHelsedirektoratet retter en stor takk til arbeidsgruppen for deres innsats. En spesiell takk gis til representantene fra Statped Vest som har skrevet Tilpasset oppl\u00e6ring for elever med ADHD og representantene fra Atferdssenteret og De Utrolige Arene, Regionalt kunnskapssenter for barn og unge, RKBU Nord som har skrevet Metoder for \u00e5 avhjelpe atferdsforstyrrelser. I tillegg rettes en stor takk til redaksjonsgruppa ledet av Nasjonalt kompetansesenter for nevroutviklingsforstyrrelser og hypersomnier (Nevsom).\nArbeidsgruppe, revisjon 2021\nAlle deltakere har levert inn habilitetsskjema. Ingen deltakere ble vurdert til \u00e5 ha interessekonflikter.\nArbeidsgruppeleder og fagansvarlig: Helene Barone, seniorr\u00e5dgiver/psykologspesialist, Helsedirektoratet\nDeltakere\nInger Elisabeth Hagen Berntsen, pedagogisk psykologisk r\u00e5dgiver, PPT, Krager\u00f8 kommune\nNina Holmen, ADHD Norge\nArthur Mandahl, ADHD Norge\nB\u00f8rge Mathiassen, psykologspesialist, avdelingsleder, Barne- og ungdomspsykiatrisk avdeling, Universitetssykehuset Nord-Norge\nReiel Andreas Storheil Pedersen, psykologspesialist, BUP Namsos, Sykehuset Namsos\nEspen Skalle, allmennlege, Legegruppa SMS, Sunnfjord Medisinske Senter, Flor\u00f8 \nJan Skandsen, barne- og ungdomspsykiater, medisinsk faglig r\u00e5dgiver, Klinikk for psykisk helse barn, unge og rusavhengige, Stavanger Universitetssjukehus\nP\u00e5l Sur\u00e9n, forsker og spesialist i barnesykdommer, Avdeling for barns helse og utvikling, Folkehelseinstituttet\nThea Svenkerud, ADHD Norge\nAnn Karin Swang, leder, Norsk Sykepleierforbunds Landsgruppe av helsesykepleiere\nGeir \u00d8grim, psykologspesialist, Ph.D., Nevroteamet, \u00c5sebr\u00e5ten fylkesdekkende BUP poliklinikk, Sykehuset \u00d8stfold\nTakk\nHelsedirektoratet retter en stor takk til arbeidsgruppen.\nFra Helsedirektoratet har Edel C. Holene bidratt med metode, skriving og r\u00e5d og innspill gjennom prosessen. En stor takk rettes ogs\u00e5 til henne.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 151422, "end_char_idx": 153920, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "754f8f85-6fe8-40a8-873b-0dd3bc7da4e8": {"__data__": {"id_": "754f8f85-6fe8-40a8-873b-0dd3bc7da4e8", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "bec33fd5b931c68a81f5c6ae7103b0e9ad109339acc52211ea1a1c0f9e3cd1f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b2e89736-16a0-4a2a-b47d-219a8d859019", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "ff0f911f2deaa03d8fa806a72ff63953fd43b497169a38b907f0ee2ed6fa2f50", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Fra Helsedirektoratet har Edel C. Holene bidratt med metode, skriving og r\u00e5d og innspill gjennom prosessen. En stor takk rettes ogs\u00e5 til henne.\nReferanser:\nAtkins D, Eccles M, Flottorp S, Guyatt GH, Henry D, Hill S, et al. Systems for grading the quality of evidence and the strength of recommendations I: critical appraisal of existing approaches The GRADE Working Group. BMC Health Serv Res 2004;4(1):38.\nEuropean Medicines Agency. Committee for Medicinal Products for Human Use. Elements recommended for inclusion in Summaries of Product Characteristics for methylphenidate-containing medicinal products authorised for the treatment of ADHD in children aged six years and above and adolescents. Use CfMPfH; 209. Tilgjengelig fra: Elements recommended for inclusion in Summaries of Product Characteristics for methylphenidate-containing medicinal products authorised for the treatment of ADHD in children aged six years and above and adolescents (europa.eu)\nHelsedirektoratet (IS-1870): Veileder for utvikling av kunnskapsbaserte retningslinjer\nHelsedirektoratet (IS-0267): Metodebok for utarbeidelse av nasjonale retningslinjer\nL\u00e4kemedelsverket. L\u00e4kemedelsbehandling av ADHD - ny rekommendation. Information fr\u00e5n L\u00e4kemedelsverket 2009;20(1):11.\nNational Institute for Health and Clinical Excellence. Attention deficit hyperactivity disorder (ADHD): diagnosis and management of ADHD in children, young people and adults. London, United Kingdom: 2008. National Clinical Practice Guideline Number 72. \nSosial- og helsedirektoratet. Veileder i diagnostikk og behandling av AD/HD: diagnostikk og behandling av hyperkinetisk forstyrrelse/attention deficit hyperactivity disorder (AD/HD) hos barn, ungdom og voksne. Revidert utgave. Oslo, Norway: 2007.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 153777, "end_char_idx": 155525, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ee96080d-1d5c-49d9-80a3-0531ff12fa70": {"__data__": {"id_": "ee96080d-1d5c-49d9-80a3-0531ff12fa70", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/hva-er-adhd", "title": "Hva er ADHD? \u2014 Ung.no", "keywords": "konsentrasjon, l\u00e6revansker, uro, urolig, slitsom", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "38c79168-5997-4e95-a238-f1f9be6a0f31", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/hva-er-adhd", "title": "Hva er ADHD? \u2014 Ung.no", "keywords": "konsentrasjon, l\u00e6revansker, uro, urolig, slitsom", "description": null}, "hash": "4525ad0bc694bfd9808df4b48196056120977fbcfd1db88fbc9579dc7a115341", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cb454b59-5b1d-4932-81f7-4c5bb89732cb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "41e93eeff21454287792c27118f6d3480b02f1e44aaaf095eeb65233787c9918", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hva er ADHD? \u2014 Ung.no\nADHD kjennetegnes ved konsentrasjonsvansker, hyperaktivitet eller impulsivitet. Man kan oppleve at det er vanskelig \u00e5 f\u00e5 med seg muntlige beskjeder, glemme avtaler, miste ting og gj\u00f8re ting uten \u00e5 tenke seg om. \nMange av vanskene som er vanlig ved ADHD kommer s\u00e6rlig frem p\u00e5 skolen. Der kreves det at man sitter stille i timene og f\u00f8lger med i undervisningen. \nMange med ADHD beveger seg mye rundt i klasserommet uten lov, forstyrrer andre elever i stedet for \u00e5 jobbe, samt synes det er vanskelig \u00e5 fullf\u00f8re oppgaver og konsentrere seg om skolearbeidet. \nNoen med ADHD utvikler derfor i tillegg fagvansker, og noen ogs\u00e5 sosiale og emosjonelle problemer. \nHvordan kjennes det?\nTenk deg at du skal ha en rolig TV-kveld. Du setter deg godt til rette i sofaen. P\u00e5 skjermen vises imidlertid alle kanalene p\u00e5 en gang. Programmene ruller over skjermen samtidig, og i et salig kaos. Det er umulig \u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 noen av dem. \nDenne f\u00f8lelsen opplever mange barn og unge med ADHD. \nHvem f\u00e5r ADHD?\nI forskning finnes det ingen endelig fasit for hvorfor enkelte barn utvikler ADHD, mens andre ikke gj\u00f8r det. \nEn del unders\u00f8kelser tyder p\u00e5 at arv har betydning. ADHD forekommer oftere hos barn med foreldre som selv har diagnosen. \nArvelighet henger sammen med signalstoffet dopamin i hjernen. N\u00e5r dopaminomsetningen ikke virker f\u00e5r hjernen problemer med \u00e5 fortelle oss hvordan de sosiale reglene er og hvordan man b\u00f8r oppf\u00f8re seg. \nEn del forskere har ogs\u00e5 unders\u00f8kt om ADHD skyldes milj\u00f8 og omgivelser, oppdragelse og omsorg. Det finnes ikke nok forskningsresultater til \u00e5 bekrefte at dette er sikkert. \nHvor mange f\u00e5r diagnosen?\n3-5 % av alle grunnskoleelever har ADHD. Det er imidlertid uenighet og debatt om hvordan ADHD skal diagnostiseres.\nUnders\u00f8kelser viser at dobbelt s\u00e5 mange gutter som jenter f\u00e5r diagnosen. Jenter f\u00e5r diagnosen stilt gjennomsnittlig mye senere i ungdomstiden enn gutter. Dette kan kanskje forklares med at jenter viser mindre utagerende atferd enn gutter ved ADHD. Jentene er gjerne mindre hyperaktive og urolige, men kan likevel ha store konsentrasjonsproblemer. \nHvordan settes diagnosen?\nFor \u00e5 finne ut om man har diagnosen ADHD, er det mye som m\u00e5 unders\u00f8kes. Det er ofte Barne- og ungdomspsykiatrien (BUP) eller DPS (Distriktspsykiatrisk senter, for dem over 18 \u00e5r)s som bidrar til dette.\nFor \u00e5 komme i gang med en utredning, kan man kontakte PPT i kommunen der man bor eller fastlege som kan starte en utredning eller henvise videre til spesialisthelsetjenesten. Vurderingene kan ta litt tid. \nSelve diagnosen fastsettes gjerne av lege eller annen spesialist. Det finnes ingen egen medisinsk eller psykologisk test som helt sikkert kan sl\u00e5 fast om atferden faktisk skyldes ADHD, s\u00e5 faglig skj\u00f8nn er viktig i vurderingen.\nDet gj\u00f8res egne tester for impulsivitet og oppmerksomhet, selv om dette er egenskaper det er vanskelig \u00e5 m\u00e5le. Ved siden av testene m\u00e5 man fylle inn i rapporteringsskjemaer og ha samtaler. Skolen, foreldre og noen ganger personen selv fyller ut skjemaene.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3020, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cb454b59-5b1d-4932-81f7-4c5bb89732cb": {"__data__": {"id_": "cb454b59-5b1d-4932-81f7-4c5bb89732cb", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/hva-er-adhd", "title": "Hva er ADHD? \u2014 Ung.no", "keywords": "konsentrasjon, l\u00e6revansker, uro, urolig, slitsom", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "38c79168-5997-4e95-a238-f1f9be6a0f31", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/hva-er-adhd", "title": "Hva er ADHD? \u2014 Ung.no", "keywords": "konsentrasjon, l\u00e6revansker, uro, urolig, slitsom", "description": null}, "hash": "4525ad0bc694bfd9808df4b48196056120977fbcfd1db88fbc9579dc7a115341", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ee96080d-1d5c-49d9-80a3-0531ff12fa70", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/hva-er-adhd", "title": "Hva er ADHD? \u2014 Ung.no", "keywords": "konsentrasjon, l\u00e6revansker, uro, urolig, slitsom", "description": null}, "hash": "f286caaf17f80c8d8fc7416822e022d6fa94d662ee61867ae4fdbabcf0aad8b0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Ved siden av testene m\u00e5 man fylle inn i rapporteringsskjemaer og ha samtaler. Skolen, foreldre og noen ganger personen selv fyller ut skjemaene. \nRapporteringsskjemaer alene kan imidlertid heller ikke avgj\u00f8re diagnose. Foreldre og l\u00e6rere kan for eksempel ha ekstra lav eller h\u00f8y toleransegrense for hva som er urolig atferd. \nAlt m\u00e5 ses sammen for at diagnosen ADHD skal settes.\nBehandling\nFagfolk er uenige om effekten av medisinering hos barn/ungdom med ADHD. Hvis ungdommen plages s\u00e5 mye av symptomer at det g\u00e5r hardt ut over mestring av hverdagen gis det behandling med legemidler. \nLegemiddelet som oftest brukes er Ritalin (Methhylphenidat). Dette er et sentralstimulerende legemiddel. Ritalin gir \u00f8kt oppmerksomhet og i noen tilfeller \u00f8kt utholdenhet, ogs\u00e5 for en del mennesker uten AD/HD. Derfor kan man ikke fastsette diagnosen AD/HD kun p\u00e5 bakgrunn av om Ritalin gir (positiv) effekt for personen eller ikke. Ritalin har dessuten bare effekt s\u00e5 lenge man tar den, alts\u00e5 ingen helbredende effekt. Man blir alts\u00e5 ikke kvitt AD/HD p\u00e5 sikt selv om man tar medisiner. \nMedikamentene kan ha bivirkninger som appetitt-forstyrrelser, s\u00f8vnforstyrrelser, lett hodepine og nedstemthet. Disse g\u00e5r vanligvis over etter kort tid eller kan dempes ved \u00e5 endre dosen. \nMedisiner skal uansett bare brukes sammen med andre st\u00f8ttetiltak. Man skal for eksempel f\u00e5 tilrettelagt undervisning p\u00e5 skolen. En del elever med ADHD f\u00f8lger egen tilpasset oppl\u00e6ringsplan. Mange f\u00e5r ogs\u00e5 hjelp av ekstral\u00e6rer, f\u00e5r bruke mer pc og liknende. \nDet er viktig med godt samarbeid mellom skolen og foreldre. Foreldre m\u00e5 skaffe seg kunnskap om ADHD og v\u00e6re flinke til \u00e5 rose n\u00e5r noe g\u00e5r bra.\nForeldre kan f\u00e5 r\u00e5d p\u00e5 BUP eller bli med p\u00e5 foreldretreningsprogrammer for foreldre til barn med AD/HD. \nFakta \nLurer du p\u00e5 noe mer om ADHD, kan du snakke med l\u00e6rer eller PPT eller med helsesykepleier p\u00e5 skolen din.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2876, "end_char_idx": 4753, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "695ac20e-ae4d-491f-94d9-08e319f21a23": {"__data__": {"id_": "695ac20e-ae4d-491f-94d9-08e319f21a23", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4233_Tics_og_Tourette_Syndrom.html", "title": "Hva er tics og Tourette Syndrom? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "8ab3c2d3-70c6-4607-9eb6-0c3981607beb", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4233_Tics_og_Tourette_Syndrom.html", "title": "Hva er tics og Tourette Syndrom? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "hash": "fcffee1469e6c11be23e6b66bb4e75a85d60270c52c49d9beda4f10e7b28cf76", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hopp til hovedinnhold\nHva er tics og Tourette Syndrom?\nTics er ufrivillige bevegelser og lyder som bare delvis lar seg kontrollere. Tics over lengre tid kan gi diagnosen Tourette syndrom.\nSist oppdatert: 19.08.2021 Av: Psykologen, ung.no\nTICS: Lette tics trenger som oftest ingen behandling. For mange kan det v\u00e6re fint \u00e5 finne info og kunnskap om det. Foto: Jan Ranft/Unsplash\nDet finnes ulike former for tics. Ufrivillige bevegelser kalles motoriske tics. Det kan v\u00e6re rykninger, raske bevegelser eller stramming av muskler. \nUfrivillige lyder kalles vokale tics. Det kan v\u00e6re alt fra ord eller setninger til plystring, kremting og mange andre lyder. \nHva skyldes det?\nMan vet ikke helt grunnen til at noen strever med tics, men mest sannsynlig handler det om det man kaller en nevrobiologisk tilstand. \nSignalstoffene i hjernen, de stoffene som gj\u00f8r at beskjeder sendes i hjernen, virker ikke helt som de skal. \u00c5 ha tics er ikke en sykdom eller hjerneskade, og mange f\u00e5r mye mindre tics n\u00e5r de blir eldre eller n\u00e5r de f\u00e5r behandling.\nHvordan er det?\nTics kommer plutselig, rykkvis, mange ganger og har ikke noe form\u00e5l. \nEksempler p\u00e5 vanlige tics er overdreven blunking med \u00f8ynene, rykninger eller grimaser i ansiktet, hodekast, skuldertrekninger, snufsing, harking og kremting. Tics kan endre seg, eller erstattes med noe annet. \nTics kan som regel undertrykkes i en kort periode, men kan da komme sterkere etterp\u00e5. Det kan v\u00e6re grunnen til at tics ofte vises mer hjemme enn for eksempel p\u00e5 skolen. \nDet er ikke farlig \u00e5 holde tilbake tics hvis man klarer det. \u00c5 holde tilbake tics gj\u00f8r ikke at man f\u00e5r flere tics totalt sett.\nHva er Tourette syndrom?\nTourette syndrom er en diagnose man f\u00e5r hvis man har hatt b\u00e5de motoriske og vokale tics i over ett \u00e5r. \nMange som f\u00e5r diagnosen Tourette syndrom har ogs\u00e5 en eller flere andre vansker i tillegg til tics. Det kan v\u00e6re konsentrasjonsvansker, s\u00f8vnproblemer, emosjonelle vansker, tvangstanker og l\u00e6revansker. \nDet er viktig at man f\u00e5r utredning og behandling for alle vanskene man har, ikke bare ticsene. \nHvordan behandles tics? \nLette tics trenger som oftest ingen behandling og g\u00e5r ofte over av seg selv. \nFor mange kan det v\u00e6re fint \u00e5 finne info og kunnskap om det. Hvis du strever med tilleggsvansker, kan du f\u00e5 hjelp med det. \nVed mer plagsomme tics kan man fors\u00f8ke en tics-kontrollerende behandling, som for eksempel Habit Reversal Training. Andrevalg ved behandling er medisiner. Slik behandling kan man f\u00e5 hvis man ber om henvisning til BUP. \nHvis du strever med tics og \u00f8nsker \u00e5 finne mer ut av det, kan du snakke med en voksen i familien, helsesykepleier eller fastlege om det.\nTICS: Lette tics trenger som oftest ingen behandling. For mange kan det v\u00e6re fint \u00e5 finne info og kunnskap om det. Foto: Jan Ranft/Unsplash\nKilder:\nHelsenorge\nNorsk Tourette Forening \nOffentlig og kvalitetssikret\nFikk du svar p\u00e5 det du lurte p\u00e5?JaNei\nF\u00f8lg oss\nTemasider\nPsykiske vansker\nPsykisk helse og f\u00f8lelser", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2951, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4751200e-4b42-40de-97ca-e1a2d2266945": {"__data__": {"id_": "4751200e-4b42-40de-97ca-e1a2d2266945", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4656_Sliter_du_med_konsentrasjonen.html", "title": "Sliter du med konsentrasjonen? \u2014 Ung.no", "keywords": "uoppmerksom, oppmerksomhet, adhd, add, sorg, sinne, add", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b9ec9511-0e2b-41f5-8c2b-04e27029f31a", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4656_Sliter_du_med_konsentrasjonen.html", "title": "Sliter du med konsentrasjonen? \u2014 Ung.no", "keywords": "uoppmerksom, oppmerksomhet, adhd, add, sorg, sinne, add", "description": null}, "hash": "8ca9044065e26480d8aee1558800b4c760bda851396aea0bfc2d9348b6b5dc00", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5cefd854-1404-40b7-b44e-bd76f9fe740f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3fc61a1351ff652c73b35e6573c576f2bb7154fea25be636aff7363d2774e130", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hopp til hovedinnhold\nSliter du med konsentrasjonen?\nSynes du det er vanskelig \u00e5 konsentrere deg? Det kan v\u00e6re mange grunner til det. Se hva det kan skyldes og hva du kan gj\u00f8re.\nSist oppdatert: 09.09.2021 Av: Redaksjonen i samarbeid med psykolog\nFOKUS? Klarer du ikke \u00e5 konsentrere deg og ha fokus p\u00e5 det du skal gj\u00f8re? Det er noe alle opplever innimellom. Foto: Thomas Ekstr\u00f6m/ung.no\nKonsentrasjon er helt n\u00f8dvendig for \u00e5 komme deg gjennom en travel hverdag. \nVi f\u00e5r hele tiden mye mer informasjon enn det hjernen v\u00e5r greier \u00e5 ta seg av p\u00e5 en gang. Konsentrasjonen hjelper oss med \u00e5 fokuserer p\u00e5 det som er viktig der og da, fordi den filtrerer ut un\u00f8dvendig informasjon. \nOppmerksomhet viktig for konsentrasjon\nDet som skjer i hjernen n\u00e5r vi filtrere bort un\u00f8dvendig informasjon og fokuserer, kaller vi oppmerksomhet. \nOppmerksomheten utvikler seg gjennom hele oppveksten, og inn i 20-\u00e5rene. Det skjer samtidig som andre deler av hjernen endrer seg. Derfor vil oppmerksomheten v\u00e5r og evnen til \u00e5 konsentrere oss variere med alder. \nAlle kan oppleve konsentrasjonsvansker\nAlle vil oppleve konsentrasjonsvansker fra tid til annen uten at det n\u00f8dvendigvis er en bakenforliggende sykdom som for\u00e5rsaker det. \nI ungdomstiden er det vanlig \u00e5 oppleve konsentrasjonsvansker i perioder. Det er mye som skjer i denne perioden av livet, b\u00e5de sosialt og biologisk, s\u00e5 det er ikke rart at mange kan slite med \u00e5 konsentrere seg. \nFaktorer som kan p\u00e5virke konsentrasjonsevnen\nDet er mye i livet som kan p\u00e5virke konsentrasjonen i kortere eller lengre tid. Her er noe av det:\nStress.\nFor lite mat\nLite s\u00f8vn.\nD\u00e5rlig allmenntilstand/sykdom.\nRusmidler.\nEvnen til \u00e5 regulere seg selv (handle p\u00e5 impulser og f\u00f8lelser).\nKapasiteten til arbeidsminnet v\u00e5rt (for eksempel hvor mange sifre i et telefonnummer vi klarer \u00e5 huske i en avgrenset periode).\nSt\u00f8y og mye annet som skjer rundt deg\nMye bekymring eller mye \u00e5 tenke p\u00e5.\nSorg ved sykdom eller d\u00f8d\nHvordan forbedre konsentrasjonsevnen\nDu kan selv gj\u00f8re mye for at konsentrasjonen kan bli bedre:\nF\u00e5 nok s\u00f8vn. Les gode r\u00e5d for s\u00f8vn her.\nSpis regelmessig og variert.\nStressmestring. Les gode r\u00e5d for stressmestring her.\nRegelmessig fysisk aktivitet/trening.\nFokuser p\u00e5 oppgaven foran deg og engasjer deg (still sp\u00f8rsm\u00e5l, ta notater og repet\u00e9r).\nStimulere og berike hjernen (g\u00e5 tur, l\u00f8s kryssord/sudoku, lese bok (en fysisk bok, ikke e-bok), bes\u00f8ke nettsider som tilbyr hjernetrim, l\u00e6re deg nye ting).\nTa pauser innimellom fra oppgaver.\nFjern forstyrrelser rundt deg; noen trenger \u00e5 ha det helt stille for \u00e5 konsentrere seg, mens andre liker \u00e5 h\u00f8re p\u00e5 musikk.\nUnng\u00e5 \u00e5 gj\u00f8re flere ting samtidig (da m\u00e5 du fordele oppmerksomheten og fokuset ditt, og da er det lettere \u00e5 bli distrahert).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2708, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5cefd854-1404-40b7-b44e-bd76f9fe740f": {"__data__": {"id_": "5cefd854-1404-40b7-b44e-bd76f9fe740f", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4656_Sliter_du_med_konsentrasjonen.html", "title": "Sliter du med konsentrasjonen? \u2014 Ung.no", "keywords": "uoppmerksom, oppmerksomhet, adhd, add, sorg, sinne, add", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b9ec9511-0e2b-41f5-8c2b-04e27029f31a", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4656_Sliter_du_med_konsentrasjonen.html", "title": "Sliter du med konsentrasjonen? \u2014 Ung.no", "keywords": "uoppmerksom, oppmerksomhet, adhd, add, sorg, sinne, add", "description": null}, "hash": "8ca9044065e26480d8aee1558800b4c760bda851396aea0bfc2d9348b6b5dc00", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4751200e-4b42-40de-97ca-e1a2d2266945", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4656_Sliter_du_med_konsentrasjonen.html", "title": "Sliter du med konsentrasjonen? \u2014 Ung.no", "keywords": "uoppmerksom, oppmerksomhet, adhd, add, sorg, sinne, add", "description": null}, "hash": "6cb309a5166b99bf9bfd1c438f52a4a5b006000c6588c6ce1787db68a29da1bb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Unng\u00e5 \u00e5 gj\u00f8re flere ting samtidig (da m\u00e5 du fordele oppmerksomheten og fokuset ditt, og da er det lettere \u00e5 bli distrahert).\nDet kan skyldes en psykisk lidelse\nHos noen kan konsentrasjonsvanskene skyldes en psykisk lidelse, som f.eks. det vi kaller en hyperkinetisk problematikk (ADHD/ADD), angst eller depresjon. Men for de aller fleste er dette normale svinginger som handler om at man kanskje opplever perioder med mye stress og lite s\u00f8vn. Da vil det g\u00e5 over igjen. \nHvis du opplever at konsentrasjonsvansker er et problem som varer over tid, og at det p\u00e5virker livet mye, b\u00f8r du opps\u00f8ke hjelp. \nKonsentrasjonen kan g\u00e5 ut over jobb og skole, familie- og sosialt liv. Da er det lurt at du snakker med foreldre, fastlegen og/eller helsesykepleier, enten p\u00e5 skolen eller ved n\u00e6rmeste helsestasjon for ungdom. Snakk gjerne ogs\u00e5 med l\u00e6rer om det, slik at du kan f\u00e5 n\u00f8dvendig hjelp p\u00e5 skolen.\nFakta \nKonsentrasjonsvansker kan v\u00e6re et symptom p\u00e5 ADHD/ADD, men konsentrasjonsvansker i perioder er helt vanlig. Noen ganger skyldes det at du har mye \u00e5 tenke p\u00e5 eller bekymre deg for.\nFOKUS? Klarer du ikke \u00e5 konsentrere deg og ha fokus p\u00e5 det du skal gj\u00f8re? Det er noe alle opplever innimellom. Foto: Thomas Ekstr\u00f6m/ung.no\nFakta \nKonsentrasjonsvansker kan v\u00e6re et symptom p\u00e5 ADHD/ADD, men konsentrasjonsvansker i perioder er helt vanlig. Noen ganger skyldes det at du har mye \u00e5 tenke p\u00e5 eller bekymre deg for.\nOffentlig og kvalitetssikret\nFikk du svar p\u00e5 det du lurte p\u00e5?JaNei\nF\u00f8lg oss\nTemasider\nPsykisk helse og f\u00f8lelser", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2584, "end_char_idx": 4098, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "46ee9fd4-3c65-46e2-b474-bf2e98f5a756": {"__data__": {"id_": "46ee9fd4-3c65-46e2-b474-bf2e98f5a756", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.legeforeningen.no/foreningsledd/fagmed/norsk-barne--og-ungdomspsykiatrisk-forening/veiledere/veileder-i-bup/del-2-tilstandsbilder-kapitlene-er-oppsatt-etter-inndeling-i-icd-10/tics-og-tourettes-syndrom/", "title": "404", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "e0d32066-aabe-4e8c-86d1-0dfeb707f565", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.legeforeningen.no/foreningsledd/fagmed/norsk-barne--og-ungdomspsykiatrisk-forening/veiledere/veileder-i-bup/del-2-tilstandsbilder-kapitlene-er-oppsatt-etter-inndeling-i-icd-10/tics-og-tourettes-syndrom/", "title": "404", "keywords": null, "description": null}, "hash": "7d115c90a149d54cb46e3cfcdc97f425a25b51393f61f973e839ada192f38c18", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Logg inn \nS\u00f8k \nMeny \nForside \nJus og arbeidsliv \nFag og utdanning \nKursoversikt \nMedlem \nOm oss \nForside \nFeilmelding \n404 \n404 Error \nDenne siden finnes ikke! \nBeklager. Vi jobber med saken.\nI mellomtiden kan du fors\u00f8ke en av disse lenkene:\nForsiden\nAlle foreningsledd\nBegynn \u00e5 skrive og trykk ENTER for \u00e5 s\u00f8ke", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 311, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "be721635-ff77-48db-8945-0ad5a45842e2": {"__data__": {"id_": "be721635-ff77-48db-8945-0ad5a45842e2", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2511_Ensom_Du_er_ikke_alene.html", "title": "Hva er ensomhet? \u2014 Ung.no", "keywords": "ensomhet, hva er ensomhet, ensomhet symptomer, veien ut av ensomhet, ensom alene, ung og ensom, f\u00f8ler meg ensom, jeg er ensom har ingen venner, ensomhet depresjon", "description": "De fleste har kjent p\u00e5 ensomhet. Det er ofte en f\u00f8lelse som henger sammen med d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse, eller andre f\u00f8lelser som tristhet, savn og sinne. Les mer her."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "6eeb6b97-e113-4489-a612-fceb850fc19c", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2511_Ensom_Du_er_ikke_alene.html", "title": "Hva er ensomhet? \u2014 Ung.no", "keywords": "ensomhet, hva er ensomhet, ensomhet symptomer, veien ut av ensomhet, ensom alene, ung og ensom, f\u00f8ler meg ensom, jeg er ensom har ingen venner, ensomhet depresjon", "description": "De fleste har kjent p\u00e5 ensomhet. Det er ofte en f\u00f8lelse som henger sammen med d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse, eller andre f\u00f8lelser som tristhet, savn og sinne. Les mer her."}, "hash": "942988d141065f27321bd7fedb339e18d03f37d572f52313cbf593b314d28654", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9fdb5379-5957-4e1b-bc12-7b62d61eb74c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "06d3b3ba8667d23f7f65d62f501aea6df031b23f9174079edaf76fbdc6c0170e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hopp til hovedinnhold\nVanlig f\u00f8lelse: Ensomhet\nDe fleste har kjent p\u00e5 ensomhet. Les mer om hva ensomhetsf\u00f8lelsen handler om, og hva du selv kan gj\u00f8re for \u00e5 f\u00f8le deg mindre ensom.\nSist oppdatert: 02.09.2024 Av: redaksjonen i samarbeid med POFU\nENSOMHET: Ensomhetsf\u00f8lelsen forteller deg noe om hva du trenger for \u00e5 ha det bra. Foto: Unsplash/Aidan Smith\nUansett hva det er som gj\u00f8r at ensomhetsf\u00f8lelsen melder seg, kan det \u00e5 f\u00f8le seg ensom v\u00e6re veldig vondt. \nDet er ofte en f\u00f8lelse som henger sammen med d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse, eller andre f\u00f8lelser som tristhet, savn, skuffelse og sinne. \nHvorfor blir vi ensomme?\nSom alle andre f\u00f8lelser, pr\u00f8ver ensomhetsf\u00f8lelsen \u00e5 fortelle oss noe om hva vi trenger. \nEnsomhetsf\u00f8lelsen forteller oss ofte at v\u00e5re sosiale behov ikke er helt dekket, ettersom det ligger i v\u00e5r natur \u00e5 reagere hvis vi ikke opplever \u00e5 ha nok folk rundt oss. \nVi har nemlig nedarvet et ganske stort behov for \u00e5 ha andre rundt oss, fordi det rett og slett har v\u00e6rt avgj\u00f8rende for \u00e5 sikre v\u00e5r overlevelse som art.\nN\u00e5r vi opplever \u00e5 ikke ha folk rundt oss som bryr seg, melder ensomhetsf\u00f8lelsen seg fort.\nKjenner alle ensomhet p\u00e5 samme m\u00e5te?\nSelv om alle kan f\u00f8le p\u00e5 ensomhet, kan v\u00e5rt behov for sosial kontakt variere, og dermed p\u00e5virke n\u00e5r eller hvor raskt vi kjenner oss ensomme. \nNoen vil gjerne omg\u00e5s mange, mens andre foretrekker \u00e5 tilbringe tiden sin med f\u00e6rre. Noen har behov for \u00e5 v\u00e6re med venner eller familie nesten hele tiden, mens andre har st\u00f8rre behov for alenetid og trives godt alene uten f\u00f8le seg ensomme. \nBegge deler er normalt, og helt greit. \nDet g\u00e5r ogs\u00e5 an \u00e5 f\u00f8le seg ensom, selv om man har mange folk rundt seg.\nEnsomhet og d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse kan henge sammen\nN\u00e5r ensomheten kommer sammen med tanker om at du ikke blir likt av noen, eller bare er til bry, kan du falle i grublemodus og bli sittende fast i lammende selvkritikk. \nDette er den lave selvf\u00f8lelsens vonde sirkel. \n\u00c5 bruke den vanskelige situasjonen du er i til \u00e5 beskylde deg selv, forsterker bare de negative f\u00f8lelsene. \nSterk tristhet og usikkerhet om du er verdt \u00e5 like, gj\u00f8r det vanskeligere for deg \u00e5 ta kontakt med folk rundt deg. \nOm du opplever mye grubling kan du f\u00e5 gode tips i denne artikkelen.\nHva kjennetegner god selvf\u00f8lelse?\nGod selvf\u00f8lelse er kjennetegnet ved at du kjenner og tror p\u00e5 deg selv, og at du er verdt \u00e5 like ogs\u00e5 n\u00e5r du mislykkes og har det vondt. \nMed god selvf\u00f8lelse pr\u00f8ver du \u00e5 snakke st\u00f8ttende og omsorgsfullt til deg selv n\u00e5r du trenger det. \nHar du f\u00f8lt deg ensom?", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2491, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9fdb5379-5957-4e1b-bc12-7b62d61eb74c": {"__data__": {"id_": "9fdb5379-5957-4e1b-bc12-7b62d61eb74c", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2511_Ensom_Du_er_ikke_alene.html", "title": "Hva er ensomhet? \u2014 Ung.no", "keywords": "ensomhet, hva er ensomhet, ensomhet symptomer, veien ut av ensomhet, ensom alene, ung og ensom, f\u00f8ler meg ensom, jeg er ensom har ingen venner, ensomhet depresjon", "description": "De fleste har kjent p\u00e5 ensomhet. Det er ofte en f\u00f8lelse som henger sammen med d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse, eller andre f\u00f8lelser som tristhet, savn og sinne. Les mer her."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "6eeb6b97-e113-4489-a612-fceb850fc19c", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2511_Ensom_Du_er_ikke_alene.html", "title": "Hva er ensomhet? \u2014 Ung.no", "keywords": "ensomhet, hva er ensomhet, ensomhet symptomer, veien ut av ensomhet, ensom alene, ung og ensom, f\u00f8ler meg ensom, jeg er ensom har ingen venner, ensomhet depresjon", "description": "De fleste har kjent p\u00e5 ensomhet. Det er ofte en f\u00f8lelse som henger sammen med d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse, eller andre f\u00f8lelser som tristhet, savn og sinne. Les mer her."}, "hash": "942988d141065f27321bd7fedb339e18d03f37d572f52313cbf593b314d28654", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "be721635-ff77-48db-8945-0ad5a45842e2", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2511_Ensom_Du_er_ikke_alene.html", "title": "Hva er ensomhet? \u2014 Ung.no", "keywords": "ensomhet, hva er ensomhet, ensomhet symptomer, veien ut av ensomhet, ensom alene, ung og ensom, f\u00f8ler meg ensom, jeg er ensom har ingen venner, ensomhet depresjon", "description": "De fleste har kjent p\u00e5 ensomhet. Det er ofte en f\u00f8lelse som henger sammen med d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse, eller andre f\u00f8lelser som tristhet, savn og sinne. Les mer her."}, "hash": "3b42e348190852f7f8e0efa27e8ac568d79e1594a67cba41997736a013f499b0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f5859b66-93e1-4186-8433-1069e4f2a215", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d66968939725fa7efead028f4fbade80b5352ef8cb6e7fd1af96c7303231a2e7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Med god selvf\u00f8lelse pr\u00f8ver du \u00e5 snakke st\u00f8ttende og omsorgsfullt til deg selv n\u00e5r du trenger det. \nHar du f\u00f8lt deg ensom?\n74%\nJa jeg f\u00f8ler meg ofte ensom (1871 stemmer)\n4%\nDet er sjelden jeg f\u00f8ler meg ensom (101 stemmer)\n20%\nJa, jeg f\u00f8ler meg ensom noen ganger (514 stemmer)\n2%\nNei, jeg f\u00f8ler meg aldri ensom (49 stemmer)\nTilbake\nHva kan du selv gj\u00f8re hvis du f\u00f8ler deg ensom?\nDet kan v\u00e6re lurt \u00e5 utforske litt hva ensomhetsf\u00f8lelsen kommer av, og hva du har behov for. \nOm du f\u00f8ler deg ensom, og t\u00f8r \u00e5 innr\u00f8mme det for deg selv, har du tatt ett viktig steg p\u00e5 veien for \u00e5 gj\u00f8re noe med problemet. \nPr\u00f8v \u00e5 ta valg der du \u00e5pner for vennskap:\nEr du mye alene og trenger flere mennesker rundt deg? Bruk lengselen etter \u00e5 v\u00e6re sammen med noen, til \u00e5 ta kontakt. \nEr du sammen med andre, men savner \u00e5 ha noen og dele dine tanker og f\u00f8lelser med? Gj\u00f8r valg i hverdagen som \u00e5pner opp for \u00e5 m\u00f8te nye mennesker, og dyrke vennskap. \nV\u00e5g \u00e5 m\u00f8te blikket til folk. Smil og vis at du \u00f8nsker kontakt!\nVennskap oppst\u00e5r ofte gjennom felles interesser: Dyrk dine interesser og gj\u00f8r det sammen med noen.\nTakk ja til invitasjoner du f\u00e5r, selv om det kan f\u00f8les litt skummelt.\nI denne artikkelen kan du lese mer om f\u00f8lelser, og hvordan du kan bli bedre kjent med dem.\nV\u00e6r modig! \nSavner du \u00e5 ha flere venner, og f\u00f8ler deg ensom p\u00e5 grunn av det?\nSelv om det kan v\u00e6re utrolig vanskelig \u00e5 ta det f\u00f8rste steget for \u00e5 f\u00e5 kontakt med andre, er det kanskje akkurat det som hjelper. \nTenk p\u00e5 at du ogs\u00e5 kan v\u00e6re en venn for andre som f\u00f8ler seg ensomme.\nVil du prate om det?\nHvis du kjenner at ensomhetsf\u00f8lelsen vedvarer og blir vond \u00e5 h\u00e5ndtere alene, er det lurt \u00e5 prate med noen om det \u2013 enten en forelder eller for eksempel helsesykepleier p\u00e5 skolen. \nDu kan ogs\u00e5 ta kontakt med en hjelpetjeneste som har mye erfaring med \u00e5 snakke med ungdommer som f\u00f8ler seg ensomme.\nDu kan lese mer om lignende tema p\u00e5 pofu.no\nGrubl\nMobil-appnorsk bokm\u00e5l\nGrubl er en app som kan hjelpe deg \u00e5 gruble mindre. Du f\u00e5r se en serie om stress, oppmerksomhet og grubling, og du f\u00e5r \u00f8velser som kan gi deg bedre kontroll over grublingen.\n45 minutter\n\u00abGrubl\u00bb er en helt ny popul\u00e6rvitenskapelig helseapp laget for deg som \u00f8nsker \u00e5 gruble mindre. \u00c5 bruke \u00abGrubl\u00bb er enkelt og trygt:\n\n1. Du starter med en kort sjekk av helse og hum\u00f8r (den vil bli nyttig n\u00e5r opplegget er over).\n2. Du ser en programserie om hvordan stressystemet settes i gang av grubling, og l\u00e6rer hva oppmerksomheten har \u00e5 si for hvordan vi har det.\n3. Du f\u00e5r tilgang til ulike eksperimenter og sm\u00e5 \u00f8velser som gir deg bedre kontroll over grubling og bekymring i 12 dager.\n4.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2370, "end_char_idx": 4957, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f5859b66-93e1-4186-8433-1069e4f2a215": {"__data__": {"id_": "f5859b66-93e1-4186-8433-1069e4f2a215", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2511_Ensom_Du_er_ikke_alene.html", "title": "Hva er ensomhet? \u2014 Ung.no", "keywords": "ensomhet, hva er ensomhet, ensomhet symptomer, veien ut av ensomhet, ensom alene, ung og ensom, f\u00f8ler meg ensom, jeg er ensom har ingen venner, ensomhet depresjon", "description": "De fleste har kjent p\u00e5 ensomhet. Det er ofte en f\u00f8lelse som henger sammen med d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse, eller andre f\u00f8lelser som tristhet, savn og sinne. Les mer her."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "6eeb6b97-e113-4489-a612-fceb850fc19c", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2511_Ensom_Du_er_ikke_alene.html", "title": "Hva er ensomhet? \u2014 Ung.no", "keywords": "ensomhet, hva er ensomhet, ensomhet symptomer, veien ut av ensomhet, ensom alene, ung og ensom, f\u00f8ler meg ensom, jeg er ensom har ingen venner, ensomhet depresjon", "description": "De fleste har kjent p\u00e5 ensomhet. Det er ofte en f\u00f8lelse som henger sammen med d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse, eller andre f\u00f8lelser som tristhet, savn og sinne. Les mer her."}, "hash": "942988d141065f27321bd7fedb339e18d03f37d572f52313cbf593b314d28654", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9fdb5379-5957-4e1b-bc12-7b62d61eb74c", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2511_Ensom_Du_er_ikke_alene.html", "title": "Hva er ensomhet? \u2014 Ung.no", "keywords": "ensomhet, hva er ensomhet, ensomhet symptomer, veien ut av ensomhet, ensom alene, ung og ensom, f\u00f8ler meg ensom, jeg er ensom har ingen venner, ensomhet depresjon", "description": "De fleste har kjent p\u00e5 ensomhet. Det er ofte en f\u00f8lelse som henger sammen med d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse, eller andre f\u00f8lelser som tristhet, savn og sinne. Les mer her."}, "hash": "35a7e3174c0a86ad5cd7a3415e9b3e98113ab5d4eb4de3f4cd434a28afbe9020", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "3. Du f\u00e5r tilgang til ulike eksperimenter og sm\u00e5 \u00f8velser som gir deg bedre kontroll over grubling og bekymring i 12 dager.\n4. Du svarer en gang til p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om helse og hum\u00f8r. Har du f\u00e5tt det bedre?\nFaglig ansvarlig: Brorson og Sande AS\nUtviklet av: Youwell AS\nLast ned fra Google playLast ned fra App store\nLes ogs\u00e5:\nHva kan hjelpe hvis du f\u00f8ler deg trist eller deppa?\nGode r\u00e5d for \u00e5 takle kj\u00e6rlighetssorg\nHar du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r?\nENSOMHET: Ensomhetsf\u00f8lelsen forteller deg noe om hva du trenger for \u00e5 ha det bra. Foto: Unsplash/Aidan Smith\nHar du f\u00f8lt deg ensom?\nJa jeg f\u00f8ler meg ofte ensom\nDet er sjelden jeg f\u00f8ler meg ensom\nJa, jeg f\u00f8ler meg ensom noen ganger\nNei, jeg f\u00f8ler meg aldri ensom\nSe resultat\nV\u00e6r modig! \nSavner du \u00e5 ha flere venner, og f\u00f8ler deg ensom p\u00e5 grunn av det?\nSelv om det kan v\u00e6re utrolig vanskelig \u00e5 ta det f\u00f8rste steget for \u00e5 f\u00e5 kontakt med andre, er det kanskje akkurat det som hjelper. \nTenk p\u00e5 at du ogs\u00e5 kan v\u00e6re en venn for andre som f\u00f8ler seg ensomme.\n45 minutter\nGrubl\nMobil-appnorsk bokm\u00e5l\nGrubl er en app som kan hjelpe deg \u00e5 gruble mindre. Du f\u00e5r se en serie om stress, oppmerksomhet og grubling, og du f\u00e5r \u00f8velser som kan gi deg bedre kontroll over grublingen.\n\u00abGrubl\u00bb er en helt ny popul\u00e6rvitenskapelig helseapp laget for deg som \u00f8nsker \u00e5 gruble mindre. \u00c5 bruke \u00abGrubl\u00bb er enkelt og trygt:\n\n1. Du starter med en kort sjekk av helse og hum\u00f8r (den vil bli nyttig n\u00e5r opplegget er over).\n2. Du ser en programserie om hvordan stressystemet settes i gang av grubling, og l\u00e6rer hva oppmerksomheten har \u00e5 si for hvordan vi har det.\n3. Du f\u00e5r tilgang til ulike eksperimenter og sm\u00e5 \u00f8velser som gir deg bedre kontroll over grubling og bekymring i 12 dager.\n4. Du svarer en gang til p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om helse og hum\u00f8r. Har du f\u00e5tt det bedre?\nFaglig ansvarlig: Brorson og Sande AS\nUtviklet av: Youwell AS\nLast ned fra Google playLast ned fra App store\nOffentlig og kvalitetssikret\nFikk du svar p\u00e5 det du lurte p\u00e5?JaNei\nF\u00f8lg oss\nTemasider\nPsykisk helse og f\u00f8lelser\nVennskap", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4832, "end_char_idx": 6851, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5340242c-ee11-4b3e-9944-e61782f7d441": {"__data__": {"id_": "5340242c-ee11-4b3e-9944-e61782f7d441", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/1136_Selvskading_-_sett_ord_p%C3%A5_det.html", "title": "Hva er selvskading? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvskading", "description": "En som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "eead9c31-ba75-4017-a62b-163a98faf665", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/1136_Selvskading_-_sett_ord_p%C3%A5_det.html", "title": "Hva er selvskading? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvskading", "description": "En som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp."}, "hash": "4e15d2e7bf79c37f3d52e1d28e7f8f9c098389d46c0e9ac7cc2bf8ead8fe0d8f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "44158472-e3dd-4ab2-be56-cd84a94c7106", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "bfbb7cf8972d17dca66d3f3ecc2d8e441fdebf048bd2f1b49a2a9579c36415de", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hopp til hovedinnhold\nSelvskading\nEn som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp.\nSist oppdatert: 19.04.2024 Av: Redaksjonen i samarbeid med Helsedirektoratet og Nasjonalt senter for selvmordsforskning og -forebygging.\nSNAKK OM DET: Det er ikke sikkert det f\u00f8les som om det hjelper der og da, men gi det en sjanse. Det er et viktig skritt for \u00e5 f\u00e5 det bedre. Foto: B\u0100BI/Unsplash\nSelvskading defineres som en skade en person har p\u00e5f\u00f8rt seg selv, uten intensjon om \u00e5 d\u00f8.\nDen som skader seg selv kan bruke en eller flere metoder.\nHvor alvorlig eller hvor ofte noen selvskader varierer fra person til person, noen ganger ogs\u00e5 fra situasjon til situasjon.\nEt uttrykk for at noe er galt\nSelvskading er et uttrykk for at noe er galt, men hva som er \u00e5rsaken til at noen selvskader kan v\u00e6re ulikt.\nOfte oppst\u00e5r selvskading i en vanskelig livssituasjon.\nPersoner som opplever ubehagelige tanker, opplevelser eller livshendelser kan begynne \u00e5 skade seg fordi de opplever at det lindrer det vonde.\nAndre \u00e5rsaker til selvskading kan v\u00e6re fysiske og seksuelle overgrep, omsorgssvikt, tap eller separasjon. Det kan ogs\u00e5 v\u00e6re grunnet kaotiske eller overveldende negative f\u00f8lelser.\nDe som skader seg vet ikke alltid hvorfor de gj\u00f8r det, om de \u00f8nsker \u00e5 motta hjelp, eller hva de egentlig har behov for.\nFors\u00f8k p\u00e5 \u00e5 regulere f\u00f8lelser\nI mange tilfeller handler selvskading om \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 flytte smerte eller regulere f\u00f8lelser som tristhet, opplevelse av tomhet, redsel eller sinne.\nSelv om det for mange ligger traumatiske opplevelser bak selvskadingen, er det ogs\u00e5 noen som selvskader uten \u00e5 ha opplevd et konkret traume.\nVoksne m\u00e5 derfor hjelpe ungdom med \u00e5 finne ut av hva som ligger til grunn for den enkelte.\nDet er viktig \u00e5 prate med noen om det, og pr\u00f8ve \u00e5 finne ut av de vanskelige f\u00f8lelsene sammen.\nSmerte og synlige s\u00e5r\nDen fysiske smerten ved selvskading kan for noen fungere som en avledning fra den f\u00f8lelsesmessige smerten.\nEt s\u00e5r eller et arr kan synliggj\u00f8re den smerten man f\u00f8ler innvendig, og kan dermed v\u00e6re en m\u00e5te \u00e5 kommunisere med andre om hvordan en har det.\nNoen vil bare se at s\u00e5ret gror. De skader seg for \u00e5 oppleve et h\u00e5p om f\u00f8lelsesmessig \u00abs\u00e5rheling\u00bb.\nKan v\u00e6re vanskelig \u00e5 slutte\nFordi selvskading ofte oppleves \u00e5 ha en umiddelbar effekt, kan det v\u00e6re vanskelig \u00e5 slutte.\nDet kan v\u00e6re fristende \u00e5 fortsette \u00e5 skade seg, selv om man vet at dette ikke er lurt og i verste fall farlig.\nMange kan ogs\u00e5 synes det er vanskelig \u00e5 slutte f\u00f8r en har l\u00e6rt \u00e5 mestre problemene sine p\u00e5 andre m\u00e5ter.\nNoen ganger oppleves problemene som for store og ul\u00f8selige, slik at en ikke f\u00e5r til \u00e5 endre egen atferd.\nEr det bare kutting som er selvskading?\nKutting og risping er typiske eksempler p\u00e5 selvskading, men det kan ogs\u00e5 skje p\u00e5 andre m\u00e5ter.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2842, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "44158472-e3dd-4ab2-be56-cd84a94c7106": {"__data__": {"id_": "44158472-e3dd-4ab2-be56-cd84a94c7106", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/1136_Selvskading_-_sett_ord_p%C3%A5_det.html", "title": "Hva er selvskading? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvskading", "description": "En som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "eead9c31-ba75-4017-a62b-163a98faf665", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/1136_Selvskading_-_sett_ord_p%C3%A5_det.html", "title": "Hva er selvskading? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvskading", "description": "En som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp."}, "hash": "4e15d2e7bf79c37f3d52e1d28e7f8f9c098389d46c0e9ac7cc2bf8ead8fe0d8f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5340242c-ee11-4b3e-9944-e61782f7d441", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/1136_Selvskading_-_sett_ord_p%C3%A5_det.html", "title": "Hva er selvskading? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvskading", "description": "En som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp."}, "hash": "fb6b09696dcbe5236405cee8d52bb7caea3c0bcc32ae834a2fda0f245499074c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0243172a-887c-49d1-8aae-22d63da4b48e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3990ed7f74d76c5adbf93ad936396fd5e5d5629c18f4bd1b88427165935c10da", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Noen ganger oppleves problemene som for store og ul\u00f8selige, slik at en ikke f\u00e5r til \u00e5 endre egen atferd.\nEr det bare kutting som er selvskading?\nKutting og risping er typiske eksempler p\u00e5 selvskading, men det kan ogs\u00e5 skje p\u00e5 andre m\u00e5ter.\nNoen tar medikamenter, sl\u00e5r i veggen, dunker hodet mot vegger og gjenstander, lager svimerker eller biter seg.\nNoen selvskader ogs\u00e5 p\u00e5 andre m\u00e5ter, som \u00e5 utsette seg for overdrevne fysiske pr\u00f8velser.\nHva gj\u00f8r selvskading med de rundt?\nDet kan v\u00e6re overveldende og vanskelig for foreldre, s\u00f8sken og venner \u00e5 se s\u00e5r og arr etter selvskading, og de kan reagere p\u00e5 ulike m\u00e5ter.\nHvis du selvskader er det viktig \u00e5 sette ord p\u00e5 hvordan du har det, og at du ber om hjelp.\nHvordan kan du sette ord p\u00e5 det?\nDet er ikke et standardsvar p\u00e5 hvordan du b\u00f8r prate om slike ting.\nMange bruker litt tid p\u00e5 \u00e5 tenke seg om f\u00f8r de prater, andre synes det er greit \u00e5 prate om det, mens andre synes det er veldig vanskelig.\nFor noen kan det \u00e5 vise frem kuttene sine v\u00e6re til hjelp, slik at andre kan sp\u00f8rre dem hvorfor de selvskader.\nAndre kan finne hjelp i \u00e5 fortelle det til en venn, for s\u00e5 \u00e5 ta med vennen til helsesykepleier, eller dra rett til legen og fortelle at du ikke har det s\u00e5 greit for tiden.\nHusk at helsepersonell er trent i \u00e5 prate om vanskelige ting og kan hjelpe deg videre, uansett hvordan du \u00f8nsker \u00e5 g\u00e5 frem.\nHva kan du si hvis du ser at noen selvskader?\nFor noen er det til hjelp at andre viser at de har sett kuttene, eller andre former for selvskading.\n\u00c5 si at \u00abdu kan snakke med meg om selvskadingen hvis du vil\u00bb, kan v\u00e6re en start.\nHvis du er kritisk, blir skremt, eller ford\u00f8mmer, blir det vanskeligere for personen \u00e5 prate om det.\nHusk ogs\u00e5 at det \u00e5 gi positiv oppmerksomhet, p\u00e5 helt andre ting enn selvskadingen, gj\u00f8r godt og sjelden blir feil.\nDette kan hjelpe\n\u00c5 bestemme seg for \u00e5 slutte kan v\u00e6re den vanskeligste beslutningen.\nDet kan hjelpe \u00e5 pr\u00f8ve andre aktiviteter, som gj\u00f8r at du klarer \u00e5 st\u00e5 i og holde ut de vonde f\u00f8lelsene.\nAndre konkrete tips kan v\u00e6re \u00e5 h\u00f8re, eller se p\u00e5, noe som distraherer deg, v\u00e6re sammen med andre, lytte til musikk, g\u00e5 en tur, ta en dusj eller lese et blad.\nOfte er det lettere \u00e5 komme i gang med litt hjelp fra noen du stoler p\u00e5.\nDet kan ogs\u00e5 v\u00e6re n\u00f8dvendig at du f\u00e5r hjelp til \u00e5 finne ut av de underliggende problemene, og at du f\u00e5r hjelp til \u00e5 mestre det som gj\u00f8r vondt.\nVed \u00e5 s\u00f8ke hjelp kan du f\u00e5:\nemosjonell st\u00f8tte og praktisk hjelp til \u00e5 mestre utfordringer og situasjoner som \u00f8ker risikoen for selvskading.\nhjelp til \u00e5 unders\u00f8ke om psykiske vansker er \u00e5rsak til selvskadingen.\nhenvisning til videre behandling ved behov.\nHvem kan du kontakte?\nKanskje f\u00f8les det best \u00e5 si noe til dine n\u00e6rmeste? Eller kanskje det f\u00f8les best \u00e5 si noe til noen som ikke er s\u00e5 n\u00e6re?\nEn l\u00e6rer, helsesykepleier, eller en ungdomsleder kan v\u00e6re noen \u00e5 prate med.\nSamtaler og noe behandling kan igangsettes hos helsesykepleier, helsestasjon for ungdom, i studenthelsetjenesten eller hos fastlegen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2604, "end_char_idx": 5563, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0243172a-887c-49d1-8aae-22d63da4b48e": {"__data__": {"id_": "0243172a-887c-49d1-8aae-22d63da4b48e", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/1136_Selvskading_-_sett_ord_p%C3%A5_det.html", "title": "Hva er selvskading? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvskading", "description": "En som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "eead9c31-ba75-4017-a62b-163a98faf665", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/1136_Selvskading_-_sett_ord_p%C3%A5_det.html", "title": "Hva er selvskading? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvskading", "description": "En som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp."}, "hash": "4e15d2e7bf79c37f3d52e1d28e7f8f9c098389d46c0e9ac7cc2bf8ead8fe0d8f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "44158472-e3dd-4ab2-be56-cd84a94c7106", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/1136_Selvskading_-_sett_ord_p%C3%A5_det.html", "title": "Hva er selvskading? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvskading", "description": "En som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp."}, "hash": "0ec097309d578713b7a5de5c0616d81cf4e698adb11ddeb8fab68fe9e6d4911e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9a009152-41a4-43b1-9b0d-5a1cab2953f0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "511ad3493f153dac2a0c26820cd8eb459d6866c7edfc9e88a567de9a7e0c657a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "En l\u00e6rer, helsesykepleier, eller en ungdomsleder kan v\u00e6re noen \u00e5 prate med.\nSamtaler og noe behandling kan igangsettes hos helsesykepleier, helsestasjon for ungdom, i studenthelsetjenesten eller hos fastlegen.\nHenvisning til BUP eller DPS er vanlig der selvskading er et m\u00f8nster, og her finnes det god behandling.\nHvilken behandling hjelper?\nDet finnes ulike behandlingsformer for selvskading.\nDe med best dokumentasjon er Dialektisk atferdsterapi (DBT) og Mentaliseringsbasert terapi (MBT).\nFelles for disse er at m\u00e5let med behandlingen er hvordan du kan hindre den ekle f\u00f8lelsen i \u00e5 komme, hvordan du kan oppdage den f\u00f8r den har blitt for sterk til at motstand er nyttel\u00f8st, og hvordan ubehaget kan mestres med andre metoder.\nDette krever blant annet at du l\u00e6rer \u00e5 se andres perspektiver, og snakker om f\u00f8lelsene dine p\u00e5 en m\u00e5te som gj\u00f8r det lettere for andre \u00e5 hjelpe.\nDet er selvsagt vanskelig, men det er mulig.\nDigitale hjelpetilbud og likepersonstjenester\nDet finnes flere organisasjoner som tilbyr informasjon og hjelp til b\u00e5de personer som skader seg selv og deres p\u00e5r\u00f8rende.\nFor barn og unge\nAlarmtelefonen for barn og unge: 116 111\nKors p\u00e5 halsen\nAkutt hjelp\nHvis skader har blitt store, er det viktig \u00e5 f\u00e5 rask hjelp.\nDen fysiske skaden m\u00e5 noen ganger behandles.\nEt s\u00e5r m\u00e5 sys hvis det er dypt og bl\u00f8r mye, en hodeskade m\u00e5 behandles for \u00e5 ikke f\u00e5 senskader. En infeksjon i et s\u00e5r m\u00e5 vurderes av lege.\nHelsepersonell vil hjelpe med dette, ogs\u00e5 uten at du sier noe om hvorfor.\nTa kontakt med legevakten 116 117 hvis du trenger r\u00e5d eller hjelp.\nHvis f\u00f8lelsene er veldig strevsomme, er det ogs\u00e5 akutt hjelp \u00e5 f\u00e5. Legevakten eller fastlegen kan hjelpe.\nTankevirus \nMobil-appnorsk bokm\u00e5l\nTankevirus er en app som kan hjelpe deg hvis du har negative tanker. Gjennom daglige videoer og sm\u00e5 morsomme oppgaver f\u00e5r du hjelp til \u00e5 h\u00e5ndtere disse tankene.\n75 minutter\nTankevirus er en popul\u00e6rvitenskapelig video-app som inviterer deg til \u00e5 se p\u00e5 hverdagen din p\u00e5 en ny m\u00e5te.\n\nDu starter med \u00e5 se en artig og prisbel\u00f8nnet programserie om \u00abdet psykologiske immunforsvaret\u00bb, \u00abtankevirus\u00bb og \u00abpsykologiske vitaminer\u00bb. N\u00e5r programserien er sett, \u00e5pner appen en ny liten film hver morgen i tre uker. Hver film er kort - bare et minutt eller to - og inneholder en liten oppgave eller et tips som du skal ta med deg inn i nettopp den dagen. Slik f\u00e5r du hjelp til \u00e5 avsl\u00f8re tankevirus i hverdagen din, og \u00f8velse i \u00e5 bruke psykologiske vitaminer i m\u00f8te med infiserte tanker.\n\nAppen tester ogs\u00e5 ditt psykologiske immunforsvar f\u00f8r og etter opplegget slik at du kan se med egne \u00f8yne om de psykologiske vitaminene har hjulpet eller ikke.\nFaglig ansvarlig: Brorson og Sande\nUtviklet av: Brorson og Sande/Youwell AS\nLast ned fra Google playLast ned fra App store\nLes ogs\u00e5:\nHva er et traume?\nDeling av selvskading og selvmordstanker p\u00e5 nett \nTrenger du noen \u00e5 snakke med?", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5354, "end_char_idx": 8207, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9a009152-41a4-43b1-9b0d-5a1cab2953f0": {"__data__": {"id_": "9a009152-41a4-43b1-9b0d-5a1cab2953f0", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/1136_Selvskading_-_sett_ord_p%C3%A5_det.html", "title": "Hva er selvskading? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvskading", "description": "En som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "eead9c31-ba75-4017-a62b-163a98faf665", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/1136_Selvskading_-_sett_ord_p%C3%A5_det.html", "title": "Hva er selvskading? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvskading", "description": "En som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp."}, "hash": "4e15d2e7bf79c37f3d52e1d28e7f8f9c098389d46c0e9ac7cc2bf8ead8fe0d8f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0243172a-887c-49d1-8aae-22d63da4b48e", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/1136_Selvskading_-_sett_ord_p%C3%A5_det.html", "title": "Hva er selvskading? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvskading", "description": "En som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp."}, "hash": "f8261d876b4f82aa4d57a55951cd9928523a014836581be5d43795f510bde9d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Deling av selvskading og selvmordstanker p\u00e5 nett \nTrenger du noen \u00e5 snakke med?\nSNAKK OM DET: Det er ikke sikkert det f\u00f8les som om det hjelper der og da, men gi det en sjanse. Det er et viktig skritt for \u00e5 f\u00e5 det bedre. Foto: B\u0100BI/Unsplash\n75 minutter\nTankevirus \nMobil-appnorsk bokm\u00e5l\nTankevirus er en app som kan hjelpe deg hvis du har negative tanker. Gjennom daglige videoer og sm\u00e5 morsomme oppgaver f\u00e5r du hjelp til \u00e5 h\u00e5ndtere disse tankene.\nTankevirus er en popul\u00e6rvitenskapelig video-app som inviterer deg til \u00e5 se p\u00e5 hverdagen din p\u00e5 en ny m\u00e5te.\nDu starter med \u00e5 se en artig og prisbel\u00f8nnet programserie om \u00abdet psykologiske immunforsvaret\u00bb, \u00abtankevirus\u00bb og \u00abpsykologiske vitaminer\u00bb. N\u00e5r programserien er sett, \u00e5pner appen en ny liten film hver morgen i tre uker. Hver film er kort - bare et minutt eller to - og inneholder en liten oppgave eller et tips som du skal ta med deg inn i nettopp den dagen. Slik f\u00e5r du hjelp til \u00e5 avsl\u00f8re tankevirus i hverdagen din, og \u00f8velse i \u00e5 bruke psykologiske vitaminer i m\u00f8te med infiserte tanker.\nAppen tester ogs\u00e5 ditt psykologiske immunforsvar f\u00f8r og etter opplegget slik at du kan se med egne \u00f8yne om de psykologiske vitaminene har hjulpet eller ikke.\nFaglig ansvarlig: Brorson og Sande\nUtviklet av: Brorson og Sande/Youwell AS\nLast ned fra Google playLast ned fra App store\nKilder:\nNasjonalt senter for selvmordsforskning og -forebygging\nOffentlig og kvalitetssikret\nFikk du svar p\u00e5 det du lurte p\u00e5?JaNei\nF\u00f8lg oss\nTemasider\nPsykisk helse og f\u00f8lelser", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 8128, "end_char_idx": 9627, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "63c13d04-6664-49e1-b7e5-567f0e15e24e": {"__data__": {"id_": "63c13d04-6664-49e1-b7e5-567f0e15e24e", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/1990_Selvmordstanker.html", "title": "Hvordan takle selvmordstanker? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvmordstanker, selvmord, vil ikke leve, vil ta livet mitt, hvordan takle, f\u00e5 hjelp", "description": "Har du selvmordstanker, er det viktig at du snakker med noen om det. Selv om alt f\u00f8les h\u00e5pl\u00f8st, finnes det l\u00f8sninger. Les mer p\u00e5 ung.no."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "1e0a4b4e-a6b9-4b6f-a935-516bfd0e1d06", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/1990_Selvmordstanker.html", "title": "Hvordan takle selvmordstanker? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvmordstanker, selvmord, vil ikke leve, vil ta livet mitt, hvordan takle, f\u00e5 hjelp", "description": "Har du selvmordstanker, er det viktig at du snakker med noen om det. Selv om alt f\u00f8les h\u00e5pl\u00f8st, finnes det l\u00f8sninger. Les mer p\u00e5 ung.no."}, "hash": "37d9f4745993b113d1ce0b266d5b3e52420c0946743e283f4d025056b2efa7aa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7d09b0e5-26c0-4e28-bdb5-4a3f20a948f4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c9b27d636c5e3f8710facf617d1c8dce63a38a4f3ee5d3d6af59eda539ea93fc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hvordan takle selvmordstanker? \u2014 Ung.noVenninnen\nHar du selvmordstanker, er det viktig at du snakker med noen om det. Selv om alt f\u00f8les h\u00e5pl\u00f8st, finnes det l\u00f8sninger.\nN\u00e5r hverdagen blir s\u00e5 tung at alt virker meningsl\u00f8st, kan noen f\u00e5 tanker om at livet ikke er verdt \u00e5 leve. Gjelder dette deg, eller noen du kjenner, er det viktig \u00e5 huske p\u00e5 \u00e9n ting:\nSelvmordstanker betyr ikke n\u00f8dvendigvis at du \u00f8nsker \u00e5 d\u00f8.\nMest sannsynlig vil du bare vekk fra en vond situasjon, men klarer ikke se hvordan du skal komme deg ut av den.\nEr selvmordstanker normalt?\nDet er ikke uvanlig \u00e5 f\u00e5 selvmordstanker n\u00e5r livet er ekstra utfordrende. \u00c5 f\u00e5 tanker om d\u00f8den, eller \u00e5 ikke ville leve, kan v\u00e6re skremmende \u2013 men tanker er aldri farlige i seg selv.\nLikevel er selvmordstanker et tydelig signal p\u00e5 at du ikke har det godt, og at du kanskje trenger hjelp til \u00e5 f\u00e5 det bedre.\nN\u00e5r v\u00e5r egen hjerne lyver\nDen beste m\u00e5ten \u00e5 takle selvmordstanker p\u00e5 er \u00e5 dele dem med andre. Tanker og f\u00f8lelser kan nemlig lure oss n\u00e5r vi holder dem for oss selv.\nNoen kan for eksempel tenke at de er til bry om de pr\u00f8ver \u00e5 snakke med andre om selvmordstanker. Noen kan til og med tenke at andre ville hatt det bedre uten dem. Dette er helt feil!\nTa \u00e9n dag av gangen og ikke ta permanente valg n\u00e5r de vondeste f\u00f8lelsene koker. Livet kan alltid endre seg til det bedre. \nDerfor er det viktig \u00e5 huske p\u00e5 at de tunge stundene ikke varer evig, selv om det kan virke s\u00e5nn n\u00e5r du har det ekstra vanskelig.\nSnakk med noen du stoler p\u00e5\nDet er ikke alltid lett for andre \u00e5 se at du har det vondt, men det betyr ikke at de ikke bryr seg. De fleste vil stille opp om de vet hva du g\u00e5r og b\u00e6rer p\u00e5.\nVelg deg ut en person du er trygg p\u00e5, og fortell hvordan du har det. Det kan v\u00e6re en forelder, fastlegen eller helsesykepleieren p\u00e5 skolen eller p\u00e5 helsestasjon for ungdom.\nDu kan ogs\u00e5 fortelle til en venn, slik Marius i filmen nedenfor gjorde. Da kan det ogs\u00e5 v\u00e6re lurt at dere tar kontakt med en voksen som kan gi r\u00e5d videre.\nFakta \nDu kan f\u00e5 hjelp med alvorlige selvmordstanker. Snakk med helsesykepleier, l\u00e6rer, fastlege, en voksen du har tillit til eller ring en hjelpetelefon: \nVed akutte situasjoner, ring legevakten p\u00e5 116 117 eller n\u00f8dnummer 113.\nMental Helse: 116 123\nKirkens SOS: 22 40 00 40\nChattetjenester\nLes mer om selvmordstanker, og om hvordan du kan f\u00e5 hjelp p\u00e5 helsenorge.no\nRydd i tankene \u2013 skriv dem ned\n\u00c5 snakke om f\u00f8lelser er ikke alltid s\u00e5 lett. \nHvis du vil, kan du heller skrive ned noe av det du tenker p\u00e5. Det viktigste er \u00e5 gi andre en mulighet til \u00e5 hjelpe deg.\nSelv en kort tekst kan gj\u00f8re det enklere \u00e5 starte en samtale, og lettere for andre \u00e5 finne ut hva du trenger.\nHva gj\u00f8r mest vondt for deg n\u00e5?", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2677, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7d09b0e5-26c0-4e28-bdb5-4a3f20a948f4": {"__data__": {"id_": "7d09b0e5-26c0-4e28-bdb5-4a3f20a948f4", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/1990_Selvmordstanker.html", "title": "Hvordan takle selvmordstanker? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvmordstanker, selvmord, vil ikke leve, vil ta livet mitt, hvordan takle, f\u00e5 hjelp", "description": "Har du selvmordstanker, er det viktig at du snakker med noen om det. Selv om alt f\u00f8les h\u00e5pl\u00f8st, finnes det l\u00f8sninger. Les mer p\u00e5 ung.no."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "1e0a4b4e-a6b9-4b6f-a935-516bfd0e1d06", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/1990_Selvmordstanker.html", "title": "Hvordan takle selvmordstanker? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvmordstanker, selvmord, vil ikke leve, vil ta livet mitt, hvordan takle, f\u00e5 hjelp", "description": "Har du selvmordstanker, er det viktig at du snakker med noen om det. Selv om alt f\u00f8les h\u00e5pl\u00f8st, finnes det l\u00f8sninger. Les mer p\u00e5 ung.no."}, "hash": "37d9f4745993b113d1ce0b266d5b3e52420c0946743e283f4d025056b2efa7aa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "63c13d04-6664-49e1-b7e5-567f0e15e24e", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/1990_Selvmordstanker.html", "title": "Hvordan takle selvmordstanker? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvmordstanker, selvmord, vil ikke leve, vil ta livet mitt, hvordan takle, f\u00e5 hjelp", "description": "Har du selvmordstanker, er det viktig at du snakker med noen om det. Selv om alt f\u00f8les h\u00e5pl\u00f8st, finnes det l\u00f8sninger. Les mer p\u00e5 ung.no."}, "hash": "b70c1092d7d1d8c718d04f6bf25e56b914b69d4d3e56215ec48cf62a7a377ca7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Det viktigste er \u00e5 gi andre en mulighet til \u00e5 hjelpe deg.\nSelv en kort tekst kan gj\u00f8re det enklere \u00e5 starte en samtale, og lettere for andre \u00e5 finne ut hva du trenger.\nHva gj\u00f8r mest vondt for deg n\u00e5? Fors\u00f8k \u00e5 f\u00e5 tak i hvilke f\u00f8lelser du kjenner p\u00e5, og fors\u00f8k \u00e5 beskrive hva som gj\u00f8r at du f\u00e5r akkurat de f\u00f8lelsene.\nFra tanker til planlegging \u2013 s\u00f8k hjelp n\u00e5\nHar tankene g\u00e5tt over til planlegging, m\u00e5 du s\u00f8ke hjelp med \u00e9n gang.\nPlanlegging vil si at du har begynt \u00e5 tenke p\u00e5 n\u00e5r og hvordan du skal forlate livet. Dette er veldig alvorlig.\nIngen skal g\u00e5 med selvmordstanker alene. Har du \u2013 eller noen du kjenner \u2013 akutt behov for \u00e5 snakke med noen? Ta kontakt med en av hjelpetjenestene nedenfor:\nVed akutte situasjoner, ring legevakten p\u00e5 116 117 eller n\u00f8dnummer 113.\n\u00d8nsker du \u00e5 lufte vanskelige tanker og f\u00e5 r\u00e5d, kan du ringe:\nMental Helse: 116 123\nKirkens SOS: 22 40 00 40\nDisse telefonene er d\u00f8gn\u00e5pne og du kan v\u00e6re helt anonym. \nTankevirus er en app som kan hjelpe deg hvis du har negative tanker. Gjennom daglige videoer og sm\u00e5 morsomme oppgaver f\u00e5r du hjelp til \u00e5 h\u00e5ndtere disse tankene.\n75 minutter\nTankevirus er en popul\u00e6rvitenskapelig video-app som inviterer deg til \u00e5 se p\u00e5 hverdagen din p\u00e5 en ny m\u00e5te.\nDu starter med \u00e5 se en artig og prisbel\u00f8nnet programserie om \u00abdet psykologiske immunforsvaret\u00bb, \u00abtankevirus\u00bb og \u00abpsykologiske vitaminer\u00bb. N\u00e5r programserien er sett, \u00e5pner appen en ny liten film hver morgen i tre uker. Hver film er kort - bare et minutt eller to - og inneholder en liten oppgave eller et tips som du skal ta med deg inn i nettopp den dagen. Slik f\u00e5r du hjelp til \u00e5 avsl\u00f8re tankevirus i hverdagen din, og \u00f8velse i \u00e5 bruke psykologiske vitaminer i m\u00f8te med infiserte tanker.\nAppen tester ogs\u00e5 ditt psykologiske immunforsvar f\u00f8r og etter opplegget slik at du kan se med egne \u00f8yne om de psykologiske vitaminene har hjulpet eller ikke.\nFaglig ansvarlig: Brorson og Sande\nUtviklet av: Brorson og Sande/Youwell AS\nLes ogs\u00e5:", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2478, "end_char_idx": 4422, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e308ec2f-c4d1-40ee-a87f-978ed7a922ce": {"__data__": {"id_": "e308ec2f-c4d1-40ee-a87f-978ed7a922ce", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4456_Hva_er_savn_Og_hva_kan_du_gj%C3%B8re_hvis_du_savner_noen.html", "title": "Hva er savn? Og hva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen? \u2014 Ung.no", "keywords": "savn, sorg", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dc9a5534-609e-4b2e-84e1-02d3e9483b90", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4456_Hva_er_savn_Og_hva_kan_du_gj%C3%B8re_hvis_du_savner_noen.html", "title": "Hva er savn? Og hva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen? \u2014 Ung.no", "keywords": "savn, sorg", "description": null}, "hash": "aaab75e8805c230ff18e1bb14628fca4824eeeaae9c2058748e2e78a0333e7f8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "01770bc8-2c3e-4e8d-b699-cbe2323cb584", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2dcfeb5aa9cecb4481ef55ed8bf5767835767e22c498eb62e00636242024945b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hva er savn? Og hva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen? \u2014 Ung.no\nSavn er hjernens m\u00e5te \u00e5 fortelle oss at noen har v\u00e6rt viktige for oss. S\u00e5 egentlig er savn en fin ting og, selv om det kan kjennes vondt der og da.\nSavn er en naturlig del av livet, og noe alle opplever innimellom. Vi er skapt slik at vi knytter oss til mennesker, dyr, steder og opplevelser. \nMennesker vi m\u00f8ter i livet, blir ikke borte selv om vi ikke ser eller er sammen med dem hver dag. De lever videre i minnene v\u00e5re, i hodet og i hjertet. \nHvorfor opplever vi savn?\nHjernen v\u00e5r er litt som en harddisk. Den lagrer alt som skjer, b\u00e5de viktige og uviktige ting. I l\u00f8pet av et liv, er det mye hjernen v\u00e5r ikke husker fordi den har merket det som uviktig informasjon. \nDen viktige informasjonen blir lagret som \u00abfavoritter\u00bb, og er lett tilgjengelig for oss hvis vi trenger den. \nDisse favorittene tas fram n\u00e5r det er noe som trigger dem, gjerne sammen med sansene v\u00e5re. Hjernen v\u00e5r har ikke alltid oversikt over tid og sted. N\u00e5r vi tar fram et minne som har blitt lagret for lenge siden, kan det derfor f\u00f8les like virkelig og levende som da det skjedde. \nHvordan f\u00f8les savn?\nSavn kan v\u00e6re f\u00f8lelser, tanker og fysiske reaksjoner. Informasjonen som hjernen har lagret, alts\u00e5 minnene v\u00e5re, er knyttet til de fem sansene syn, lukt, h\u00f8rsel, smak og ber\u00f8ring. \nJo flere sanser vi knytter til et minne, jo sterkere opplever vi minnet. \nSavn kan komme snikende, det kan bygge seg opp sakte eller plutselig komme over oss. Savn kan v\u00e6re vondt, altoppslukende og lammende. Det kan f\u00e5 oss til \u00e5 fryse til is, eller f\u00f8le at vi koker over. \nSavnet kommer sjelden alene. Det kan ofte ha med seg b\u00e5de sorg, bitterhet, angst, uro og tankekj\u00f8r. Men savn kan ogs\u00e5 ha med seg fine ting, som f\u00f8lelser og tanker som kj\u00e6rlighet, omtanke, glede og takknemlighet. \nKort fortalt\nSavn er en naturlig del av livet.\nSavn kan v\u00e6re b\u00e5de vondt og fint.\nHvis savnet tar overh\u00e5nd, er det mye du kan gj\u00f8re for \u00e5 f\u00e5 det bedre. Se v\u00e5re tips nederst i artikkelen.\nKjennes b\u00e5de fysisk og psykisk\nVi kan f\u00f8le savn i b\u00e5de kropp og sinn. Eksempler p\u00e5 fysiske symptomer kan v\u00e6re hjertebank, \u00f8kt puls, pusting, svetting, varmeb\u00f8lger eller frysninger som g\u00e5r igjennom kroppen. Hvis du savner noen veldig mye, kan det ogs\u00e5 gi ubehagelige symptomer som hodepine, kvalme, svimmelhet, utmattelse og rastl\u00f8shet. \nSavn kan g\u00e5 over til sorg, og savn over lengre tid kan f\u00f8re til depresjon og at ting blir vanskelig i andre deler av livet ogs\u00e5. \nVi h\u00e5ndterer savn og sorg p\u00e5 ulike m\u00e5ter, og det er ikke noen feil m\u00e5te \u00e5 savne p\u00e5. Noen kan oppleve savn som et tomrom, som igjen kan g\u00e5 over til at de \u00abikke f\u00f8ler noe i det hele tatt\u00bb. Det er ogs\u00e5 vanlig \u00e5 oppleve at vi ikke \u00f8nsker \u00e5 tenke s\u00e5 mye p\u00e5 den vi savner, og heller fokusere p\u00e5 andre ting. \nHva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen veldig mye?", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2810, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "01770bc8-2c3e-4e8d-b699-cbe2323cb584": {"__data__": {"id_": "01770bc8-2c3e-4e8d-b699-cbe2323cb584", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4456_Hva_er_savn_Og_hva_kan_du_gj%C3%B8re_hvis_du_savner_noen.html", "title": "Hva er savn? Og hva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen? \u2014 Ung.no", "keywords": "savn, sorg", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dc9a5534-609e-4b2e-84e1-02d3e9483b90", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4456_Hva_er_savn_Og_hva_kan_du_gj%C3%B8re_hvis_du_savner_noen.html", "title": "Hva er savn? Og hva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen? \u2014 Ung.no", "keywords": "savn, sorg", "description": null}, "hash": "aaab75e8805c230ff18e1bb14628fca4824eeeaae9c2058748e2e78a0333e7f8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e308ec2f-c4d1-40ee-a87f-978ed7a922ce", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4456_Hva_er_savn_Og_hva_kan_du_gj%C3%B8re_hvis_du_savner_noen.html", "title": "Hva er savn? Og hva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen? \u2014 Ung.no", "keywords": "savn, sorg", "description": null}, "hash": "8d04c21aaf80b1709c8b413d53989c0f59ea265c90760b5a79f2d64725ec35b7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9f0f11a1-dc17-43a3-a243-144b3fe5e8ec", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1608b02e20f7438275d74935d4769335a4a67efcff818acc43a76db48c86fc29", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Det er ogs\u00e5 vanlig \u00e5 oppleve at vi ikke \u00f8nsker \u00e5 tenke s\u00e5 mye p\u00e5 den vi savner, og heller fokusere p\u00e5 andre ting. \nHva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen veldig mye?\nSavn kan v\u00e6re b\u00e5de vondt og fint. Men hvis savnet tar overh\u00e5nd, er det godt \u00e5 vite at det er mye du kan gj\u00f8re for \u00e5 f\u00e5 det bedre. \nVi har samlet noen konkrete r\u00e5d for hva du kan gj\u00f8re. Hvilken metode tror du kan fungere for deg? \nDet er veldig slitsomt og vanskelig \u00e5 b\u00e6re p\u00e5 tanker og f\u00f8lelser alene, og det kan g\u00e5 ut over flere deler av livet ditt. For veldig mange hjelper det derfor \u00e5 snakke med noen om hvordan du har det. Dette kan v\u00e6re en voksen som du stoler p\u00e5, en venn, eller foreldrene dine.\nNoen ganger trenger vi hjelp fra en fagperson for \u00e5 h\u00e5ndtere savn og sorg. Du kan ta kontakt med b\u00e5de helsesykepleier p\u00e5 skolen, en l\u00e6rer, helsestasjon for ungdom eller fastlegen. \nIkke v\u00e6r redd for \u00e5 kontakte en fagperson, de er der for \u00e5 hjelpe deg. En fagperson kan ogs\u00e5 sende deg videre, for eksempel til psykolog, hvis du trenger mer oppf\u00f8lging.\nHvis det er mulig kan en god l\u00f8sning v\u00e6re \u00e5 ta kontakt med personen du savner.\nEr det noe du ikke har f\u00e5tt sagt? Har du lyst til \u00e5 si unnskyld, eller h\u00e5per du p\u00e5 \u00e5 f\u00e5 en unnskyldning? Er det noe du \u00f8nsker at skal endre seg, s\u00e5 det kanskje kan bli som f\u00f8r? Eller trenger du \u00e5 f\u00e5 en avslutning? \n\u00c5 t\u00f8rre \u00e5 sette ord p\u00e5 hva du f\u00f8ler, er viktig. Det er ikke alltid s\u00e5 lett, men det viktigste er at du pr\u00f8ver. Gj\u00f8r det enkelt: Hvis du er lei deg for at foreldrene dine ikke er sammen mer, s\u00e5 si akkurat det. \nHvis du ikke har mulighet til \u00e5 snakke med den du savner, eller synes det er vanskelig, kan du skrive et savnbrev. \nHvilke tanker er det du g\u00e5r rundt med? F\u00e5 tankene dine ut av hodet og ned p\u00e5 papiret. Skriv ned alt du f\u00f8ler for. N\u00e5r du er ferdig, lar du brevet ligge. \nN\u00e5r du er klar for det, kan du ta fram brevet igjen. F\u00f8ler du fortsatt det samme? Eller er det noe som har endret seg? Du trenger ikke \u00e5 sende brevet, ofte er det veldig god hjelp \u00e5 bare skrive det. \nNoen ganger har vi behov for \u00e5 vise takknemmelighet for det som har v\u00e6rt, selv om vi ikke n\u00f8dvendigvis \u00f8nsker at det skal v\u00e6re s\u00e5nn lenger. Da kan et takknemlighetsbrev v\u00e6re en fin l\u00f8sning. \nSkriv ogs\u00e5 her ned alt du tenker p\u00e5. Fokuser p\u00e5 det positive i det du har opplevd, og det du har l\u00e6rt. Kanskje vet du at det er best at dere ikke er venner eller kj\u00e6rester lenger, men at du likevel er glad for den tiden dere fikk sammen. \nI andre tilfeller kan det viktigst \u00e5 f\u00e5 h\u00e5ndtert vonde tanker og f\u00e5 en avslutning.\nSkriv ned hvordan du har opplevd det som har skjedd, hvordan det har p\u00e5virket deg, og hvordan du har det n\u00e5. Skriv ned alt du tenker p\u00e5 og brevet ligge. \nHvis de vonde tingene ikke blir borte, kan du skrive et nytt brev. Du kan ogs\u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 fokusere p\u00e5 hvordan du skulle \u00f8nske at ting var.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2647, "end_char_idx": 5441, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9f0f11a1-dc17-43a3-a243-144b3fe5e8ec": {"__data__": {"id_": "9f0f11a1-dc17-43a3-a243-144b3fe5e8ec", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4456_Hva_er_savn_Og_hva_kan_du_gj%C3%B8re_hvis_du_savner_noen.html", "title": "Hva er savn? Og hva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen? \u2014 Ung.no", "keywords": "savn, sorg", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dc9a5534-609e-4b2e-84e1-02d3e9483b90", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4456_Hva_er_savn_Og_hva_kan_du_gj%C3%B8re_hvis_du_savner_noen.html", "title": "Hva er savn? Og hva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen? \u2014 Ung.no", "keywords": "savn, sorg", "description": null}, "hash": "aaab75e8805c230ff18e1bb14628fca4824eeeaae9c2058748e2e78a0333e7f8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "01770bc8-2c3e-4e8d-b699-cbe2323cb584", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4456_Hva_er_savn_Og_hva_kan_du_gj%C3%B8re_hvis_du_savner_noen.html", "title": "Hva er savn? Og hva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen? \u2014 Ung.no", "keywords": "savn, sorg", "description": null}, "hash": "5a92a21842dfa47182d467ff5b4a3632894e21142a82c19e163a29ee2eae6297", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Skriv ned alt du tenker p\u00e5 og brevet ligge. \nHvis de vonde tingene ikke blir borte, kan du skrive et nytt brev. Du kan ogs\u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 fokusere p\u00e5 hvordan du skulle \u00f8nske at ting var. N\u00e5r du skriver, skaper du en distanse til det du g\u00e5r gjennom, og det kan bli lettere \u00e5 h\u00e5ndtere.\nNoen ganger tar savnet for mye tid og krefter, og du tenker kanskje p\u00e5 det hele tiden. Da kan det v\u00e6re lurt \u00e5 avtale \u00absavntid\u00bb med deg selv. \nDette kan v\u00e6re alt fra fem minutter til en halvtime som du setter av tid til \u00e5 tenke p\u00e5 den du savner, h\u00f8re p\u00e5 den spesielle sangen, eller snakke med noen om det. I den tiden du har satt av, har du lov til \u00e5 f\u00f8le og tenke alt du vil. \nN\u00e5r du tenker p\u00e5 savnet i l\u00f8pet av dagen, vet du at du har satt av tid til \u00e5 tenke p\u00e5 det senere, og at du i stedet kan v\u00e6re her og n\u00e5, og konsentrere deg om leksene eller ha det g\u00f8y med vennene dine ute.\nN\u00e5r du erkjenner at du savner noen, og at det er naturlig, er det lettere \u00e5 godta det og leve med det. \nNoen ganger er det best at ting ble som de ble. Du \u00f8nsker ikke egentlig noen endring, du bare savner, og det er helt ok. Iblant er det fint \u00e5 f\u00f8le at vi savner noen, og at vi har mange gode minner. Andre ganger er det vondt, men vi vet at vi ikke hadde kommet dit vi er i dag hvis det ikke hadde skjedd.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5261, "end_char_idx": 6528, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "13b33d2b-932b-44bc-94e7-e50b11ed4d38": {"__data__": {"id_": "13b33d2b-932b-44bc-94e7-e50b11ed4d38", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forhold/1964_Kj%C3%A6rlighetssorg.html", "title": "Hva hjelper mot kj\u00e6rlighetssorg? \u2014 Ung.no", "keywords": "kj\u00e6rlighetssorg", "description": "Kj\u00e6rlighetssorg er noe de fleste av oss opplever f\u00f8r eller siden. Her finner du 10 tips som gj\u00f8r det lettere \u00e5 takle de vonde f\u00f8lelsene. Les mer her."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "5172e613-7e7e-482d-973e-dbc0b29852c7", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forhold/1964_Kj%C3%A6rlighetssorg.html", "title": "Hva hjelper mot kj\u00e6rlighetssorg? \u2014 Ung.no", "keywords": "kj\u00e6rlighetssorg", "description": "Kj\u00e6rlighetssorg er noe de fleste av oss opplever f\u00f8r eller siden. Her finner du 10 tips som gj\u00f8r det lettere \u00e5 takle de vonde f\u00f8lelsene. Les mer her."}, "hash": "e9c26a3f4a05d622fb1df79d0be4ddda0b5aac5896e5b4cc1fecb3a8428b93ad", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ba2dc371-5196-479b-a1d1-591349ba37a6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3c580a82e75dbb6cad9f257273aec0bdfa55a4f33b9124a84675b732cdeb49dd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hva hjelper mot kj\u00e6rlighetssorg? \u2014 Ung.no\nKj\u00e6rlighetssorg er noe de fleste av oss opplever f\u00f8r eller siden. Her finner du 10 tips som gj\u00f8r det lettere \u00e5 takle de vonde f\u00f8lelsene.\nDet kan v\u00e6re mange grunner til at det blir slutt mellom to mennesker. Uansett hva grunnen er, kan det v\u00e6re veldig vondt og vanskelig. \nDa er det viktig \u00e5 ta tak i sorgen p\u00e5 en god m\u00e5te, slik at du raskere kan f\u00e5 det bra igjen.\nHvordan kommer du deg videre?\n1. Flytt fokus over p\u00e5 deg selv\nTenk p\u00e5 hvordan du kan f\u00e5 det bedre. Si til deg selv: \u00abDette kommer jeg meg igjennom\u00bb, og kjenn p\u00e5 at dette er en sannhet. \nHusk at andre mennesker har opplevd dette f\u00f8r deg. Smerten g\u00e5r gradvis over. \n2. Har du fortsatt ubesvarte sp\u00f8rsm\u00e5l? \nSnakk med eksen din om dette, eller skriv en melding. Gj\u00f8r det du kan for \u00e5 f\u00e5 en god avslutning for dere begge. \nDet \u00e5 fortsette \u00e5 ha mye kontakt utover dette, holder ofte bare det vonde ved like.\n3. Gr\u00e5t n\u00e5r du trenger det\nEnten du er alene eller sammen med andre. \u00c5 gr\u00e5te er en fin m\u00e5te for kroppen \u00e5 bearbeide f\u00f8lelsene p\u00e5. \nHvis du ikke f\u00f8ler for \u00e5 gr\u00e5te er det ogs\u00e5 helt OK. Vi h\u00e5ndterer alle kj\u00e6rlighetssorg p\u00e5 ulike m\u00e5ter. Pr\u00f8v \u00e5 gj\u00f8re noe bra for deg selv p\u00e5 dagene som er ekstra tunge.\n4. Snu tankegangen din\nN\u00e5r du ser forelskede par eller noe annet som gj\u00f8r deg trist \u2013 si til deg selv at du ogs\u00e5 kan f\u00e5 det slik igjen.\nDet finnes mange som vil \u00f8nske \u00e5 v\u00e6re glad i deg og ta vare p\u00e5 deg.\n5. Snakk om det med noen du stoler p\u00e5 \nDette kan v\u00e6re en voksen du har tillit til, eller en venn du synes er klok. Kanskje de ogs\u00e5 har erfaringer med kj\u00e6rlighetssorg? \nEn annen \u00f8velse er \u00e5 v\u00e6re din egen venn. Hvilke r\u00e5d ville du gitt til en venn som har det slik du har det, akkurat n\u00e5?\n6. Jobb med selvtillit og selvf\u00f8lelse\nN\u00e5r du f\u00e5r en knekk, er det viktig \u00e5 gj\u00f8re det du kan for \u00e5 bygge deg selv opp igjen.\nDu er fin, verdifull og unik akkurat som du er.\n7. Sett av en bestemt tid til sorgen\nDa slipper du \u00e5 tenke p\u00e5 det d\u00f8gnet rundt og bli utslitt.\nHvis du opplever mye tankekj\u00f8r eller grubling kan du finne gode r\u00e5d i denne artikkelen.\n8. Fortsett med det som utgj\u00f8r ditt liv, og som gj\u00f8r deg glad\nG\u00e5 p\u00e5 skolen, gj\u00f8r skolearbeid, dra p\u00e5 fritidsaktiviteten din og v\u00e6r med venner og familie. \n9. V\u00e6r aktiv\nBevegelse og trening frigj\u00f8r endorfiner (lykkehormoner) i hjernen og gj\u00f8r at vi f\u00e5r det bedre. Frisk luft er ogs\u00e5 godt. Kom deg ut! \n10. Husk at det g\u00e5r over\nDet kan ta tid \u00e5 bearbeide kj\u00e6rlighetssorg. Noen trenger bare en m\u00e5ned, eller tre, mens andre trenger flere \u00e5r. \nGi deg selv tid til \u00e5 komme over det. Du kan oppleve b\u00e5de oppturer og nedturer n\u00e5r du prosesserer et brudd.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2598, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ba2dc371-5196-479b-a1d1-591349ba37a6": {"__data__": {"id_": "ba2dc371-5196-479b-a1d1-591349ba37a6", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forhold/1964_Kj%C3%A6rlighetssorg.html", "title": "Hva hjelper mot kj\u00e6rlighetssorg? \u2014 Ung.no", "keywords": "kj\u00e6rlighetssorg", "description": "Kj\u00e6rlighetssorg er noe de fleste av oss opplever f\u00f8r eller siden. Her finner du 10 tips som gj\u00f8r det lettere \u00e5 takle de vonde f\u00f8lelsene. Les mer her."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "5172e613-7e7e-482d-973e-dbc0b29852c7", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forhold/1964_Kj%C3%A6rlighetssorg.html", "title": "Hva hjelper mot kj\u00e6rlighetssorg? \u2014 Ung.no", "keywords": "kj\u00e6rlighetssorg", "description": "Kj\u00e6rlighetssorg er noe de fleste av oss opplever f\u00f8r eller siden. Her finner du 10 tips som gj\u00f8r det lettere \u00e5 takle de vonde f\u00f8lelsene. Les mer her."}, "hash": "e9c26a3f4a05d622fb1df79d0be4ddda0b5aac5896e5b4cc1fecb3a8428b93ad", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "13b33d2b-932b-44bc-94e7-e50b11ed4d38", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forhold/1964_Kj%C3%A6rlighetssorg.html", "title": "Hva hjelper mot kj\u00e6rlighetssorg? \u2014 Ung.no", "keywords": "kj\u00e6rlighetssorg", "description": "Kj\u00e6rlighetssorg er noe de fleste av oss opplever f\u00f8r eller siden. Her finner du 10 tips som gj\u00f8r det lettere \u00e5 takle de vonde f\u00f8lelsene. Les mer her."}, "hash": "519c8798797553331997600f06b64bdc92cf21e20ccebb5a36b0fa76b28189b8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Noen trenger bare en m\u00e5ned, eller tre, mens andre trenger flere \u00e5r. \nGi deg selv tid til \u00e5 komme over det. Du kan oppleve b\u00e5de oppturer og nedturer n\u00e5r du prosesserer et brudd. \nEn eller annen gang tar sorgen slutt, og du kan tenke tilbake p\u00e5 forholdet og v\u00e6re takknemlig for det du opplevde. Kanskje du ogs\u00e5 f\u00f8ler takknemlighet, eller aksept, for at det er over.\nTankevirus er en app som kan hjelpe deg hvis du har negative tanker. Gjennom daglige videoer og sm\u00e5 morsomme oppgaver f\u00e5r du hjelp til \u00e5 h\u00e5ndtere disse tankene.\n75 minutter\nTankevirus er en popul\u00e6rvitenskapelig video-app som inviterer deg til \u00e5 se p\u00e5 hverdagen din p\u00e5 en ny m\u00e5te.\nDu starter med \u00e5 se en artig og prisbel\u00f8nnet programserie om \u00abdet psykologiske immunforsvaret\u00bb, \u00abtankevirus\u00bb og \u00abpsykologiske vitaminer\u00bb. N\u00e5r programserien er sett, \u00e5pner appen en ny liten film hver morgen i tre uker. Hver film er kort - bare et minutt eller to - og inneholder en liten oppgave eller et tips som du skal ta med deg inn i nettopp den dagen. Slik f\u00e5r du hjelp til \u00e5 avsl\u00f8re tankevirus i hverdagen din, og \u00f8velse i \u00e5 bruke psykologiske vitaminer i m\u00f8te med infiserte tanker.\nAppen tester ogs\u00e5 ditt psykologiske immunforsvar f\u00f8r og etter opplegget slik at du kan se med egne \u00f8yne om de psykologiske vitaminene har hjulpet eller ikke.\nFaglig ansvarlig: Brorson og Sande\nUtviklet av: Brorson og Sande/Youwell AS\nGrubl er en app som kan hjelpe deg \u00e5 gruble mindre. Du f\u00e5r se en serie om stress, oppmerksomhet og grubling, og du f\u00e5r \u00f8velser som kan gi deg bedre kontroll over grublingen.\n45 minutter\n\u00abGrubl\u00bb er en helt ny popul\u00e6rvitenskapelig helseapp laget for deg som \u00f8nsker \u00e5 gruble mindre. \u00c5 bruke \u00abGrubl\u00bb er enkelt og trygt:\n1. Du starter med en kort sjekk av helse og hum\u00f8r (den vil bli nyttig n\u00e5r opplegget er over).\n2. Du ser en programserie om hvordan stressystemet settes i gang av grubling, og l\u00e6rer hva oppmerksomheten har \u00e5 si for hvordan vi har det.\n3. Du f\u00e5r tilgang til ulike eksperimenter og sm\u00e5 \u00f8velser som gir deg bedre kontroll over grubling og bekymring i 12 dager.\n4. Du svarer en gang til p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om helse og hum\u00f8r. Har du f\u00e5tt det bedre?\nFaglig ansvarlig: Brorson og Sande AS\nUtviklet av: Youwell AS\nLes ogs\u00e5:", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2422, "end_char_idx": 4612, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "85f5a23b-496a-44f4-9b9e-db20a7c74ecd": {"__data__": {"id_": "85f5a23b-496a-44f4-9b9e-db20a7c74ecd", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/selvtillit-og-identitet/3199_Ensomhet_og_d%C3%A5rlig_selvf%C3%B8lelse_kan_henge_sammen.html", "title": "404: Not found \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "58347e6e-ffc3-46c5-8470-9ea29ab5ee29", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/selvtillit-og-identitet/3199_Ensomhet_og_d%C3%A5rlig_selvf%C3%B8lelse_kan_henge_sammen.html", "title": "404: Not found \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "hash": "84d0490d06ed8e9ff1e7ca512777e24d3bb4bec404e211f2201731a33263c56d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "404 - Vi fant ikke siden du spurte etter\nTips: Benytt s\u00f8kefeltet for \u00e5 finne det du var p\u00e5 jakt etter.\nTil forsiden UNG.no", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 122, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "497dc65c-3e91-4489-9fc3-6b55f23de701": {"__data__": {"id_": "497dc65c-3e91-4489-9fc3-6b55f23de701", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/Bolig/3151_Har_du_flyttet_hjemmefra_og_har_hjemlengsel.html", "title": "Har du flyttet hjemmefra og har hjemlengsel? \u2014 Ung.no", "keywords": "flytte, bolig, hjemlengsel, savn, hybel, alene, ensom, venner familie, student", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "45e3f0bd-63ac-426b-ba55-2d53154b7cf6", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/Bolig/3151_Har_du_flyttet_hjemmefra_og_har_hjemlengsel.html", "title": "Har du flyttet hjemmefra og har hjemlengsel? \u2014 Ung.no", "keywords": "flytte, bolig, hjemlengsel, savn, hybel, alene, ensom, venner familie, student", "description": null}, "hash": "c097bba54a98e5788d4a24d8c5623363d02dc9964e0c0478f3908487974adbfc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "4e1d6f8a-be66-486c-9530-3b1829dc51a4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7395fc6c7e58ddcb55108f29d3304df855110c89e13312530cdb27f86787978c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Har du flyttet hjemmefra og har hjemlengsel? \u2014 Ung.no\nSkal du flytte langt hjemmefra for \u00e5 studere for f\u00f8rste gang? Da er det fort gjort \u00e5 f\u00f8le seg litt alene. F\u00e5 tips om hva du kan gj\u00f8re med f\u00f8lelsene her.\nF\u00f8lelsen av hjemlengsel er en helt vanlig f\u00f8lelse p\u00e5 veien fra ungdom til voksen. \nEnsomhet, savn og sorg - og frihetsf\u00f8lelse\n\u00c5 dra ut i verden p\u00e5 egen h\u00e5nd ER litt skummelt. Du skal bo for deg selv, ordne mat og alt praktisk p\u00e5 egenh\u00e5nd. Du m\u00e5 finne ut av et liv der foreldrene dine ikke er rett i n\u00e6rheten n\u00e5r du trenger dem. Selv om du gledet deg til \u00e5 flytte kan du oppleve litt hjemlengsel. Kanskje ble det litt annerledes enn hva du s\u00e5 for deg? \nDet kan dukke opp mange ulike f\u00f8lelser n\u00e5r du sitter p\u00e5 hybelen alene. Kanskje f\u00f8ler du deg ensom eller kjenner savnet etter venner eller kj\u00e6resten? Kanskje kjenner du sorgen over at ting ikke er som f\u00f8r. Det er et stort ansvar \u00e5 ordne opp i alt p\u00e5 egen h\u00e5nd. Kanskje savner du \u00e5 f\u00e5 ferdig middag, at noen sier \"god natt\" eller kanskje du til og med savner at noen maser om at du skal rydde. \nFor noen er savnet av kj\u00e6resten det verste, for andre er det f\u00f8lelsen av utrygghet eller ensomhet. Noen savner den uforpliktende ungdomstilv\u00e6relsen, mens andre lurer p\u00e5 om de har valgt riktig ved \u00e5 flytte av g\u00e5rde og begynne med utdanningen de n\u00e5 har valgt. Noen kan til og med f\u00f8le seg litt deppa eller kjenne \"katastrofef\u00f8lelse\". \nVerst den f\u00f8rste tiden\nFor de fleste er hjemlengselen verst i starten, f\u00f8r man har kommet helt i orden p\u00e5 hybelen og med det nye livet, studier, jobb, sosialt liv og rutiner. Det kan ogs\u00e5 v\u00e6re litt ekstra vanskelig rett etter man har v\u00e6rt hjemme i helgen eller p\u00e5 ferien. \nNoen opplever en nedtur etter de f\u00f8rste ukene, etter en periode med opplegg som fadderordning, oppstartsfester, bli-kjent-p\u00e5-skolen-opplegg osv. N\u00e5r det roer seg og hverdagen tar til, opplever mange et vakuum, og at ensomheten blir st\u00f8rre. Et godt r\u00e5d er \u00e5 ikke feste for hardt i starten, men f\u00e5 med det positive og kanskje viktigste i oppstartsukene: \u00e5 bli kjent med andre. \nHva gj\u00f8r du n\u00e5r du kjenner hjemlengsel?\n1. Fyll hverdagen med positive aktiviteter\n\u00c5 kjenne p\u00e5 ensomheten, er ganske ubehagelig. Det ER jo en stor overgang \u00e5 skulle bo langt hjemmefra i en lengre periode. Dette er en ny epoke i livet. Nye ting trenger man tid p\u00e5 \u00e5 venne seg til, og det meste g\u00e5r seg sannsynligvis til etterhvert. Pr\u00f8v \u00e5 gi deg selv litt tid, og pr\u00f8v \u00e5 holde fokuset p\u00e5 det som er bra og hyggelig der du n\u00e5 er. \nPr\u00f8v ogs\u00e5 om du kan ha noe innhold i hverdagen som gj\u00f8r at du ikke er s\u00e5 mye alene: V\u00e6r med p\u00e5 sosiale arrangementer, lag middag sammen med noen andre, driv med en hobby eller trening. Pr\u00f8v \u00e5 bli litt kjent med flere n\u00e5 i starten. Lag deg ogs\u00e5 gode vaner for skolearbeid. \n2.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2738, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4e1d6f8a-be66-486c-9530-3b1829dc51a4": {"__data__": {"id_": "4e1d6f8a-be66-486c-9530-3b1829dc51a4", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/Bolig/3151_Har_du_flyttet_hjemmefra_og_har_hjemlengsel.html", "title": "Har du flyttet hjemmefra og har hjemlengsel? \u2014 Ung.no", "keywords": "flytte, bolig, hjemlengsel, savn, hybel, alene, ensom, venner familie, student", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "45e3f0bd-63ac-426b-ba55-2d53154b7cf6", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/Bolig/3151_Har_du_flyttet_hjemmefra_og_har_hjemlengsel.html", "title": "Har du flyttet hjemmefra og har hjemlengsel? \u2014 Ung.no", "keywords": "flytte, bolig, hjemlengsel, savn, hybel, alene, ensom, venner familie, student", "description": null}, "hash": "c097bba54a98e5788d4a24d8c5623363d02dc9964e0c0478f3908487974adbfc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "497dc65c-3e91-4489-9fc3-6b55f23de701", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/Bolig/3151_Har_du_flyttet_hjemmefra_og_har_hjemlengsel.html", "title": "Har du flyttet hjemmefra og har hjemlengsel? \u2014 Ung.no", "keywords": "flytte, bolig, hjemlengsel, savn, hybel, alene, ensom, venner familie, student", "description": null}, "hash": "52292d2f668550cff93f2d77d5eada37b8e9469610a05983716b4383d309aed8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Pr\u00f8v \u00e5 bli litt kjent med flere n\u00e5 i starten. Lag deg ogs\u00e5 gode vaner for skolearbeid. \n2. Gled deg, i stedet for \u00e5 savne\nKanskje kan du t\u00e5le \u00e5 f\u00e5 litt t\u00e5rer i \u00f8ynene n\u00e5r du tenker p\u00e5 de du er glad i som er langt unna. Det gj\u00f8r jo ikke s\u00e5 mye og bekrefter ogs\u00e5 hvor glad du er i dem. Kanskje gj\u00f8r det deg enda tristere, og kanskje liker du ikke at andre ser det. En m\u00e5te \u00e5 gj\u00f8re det p\u00e5 for \u00e5 ikke bli s\u00e5 trist n\u00e5r du tenker p\u00e5 dem, er \u00e5 heller tenke p\u00e5 at du GLEDER deg til \u00e5 se dem igjen, i stedet for \u00e5 tenke at du SAVNER dem. Det \u00e5 tenke at man GLEDER seg, f\u00e5r frem mer positive og glade f\u00f8lelser. \n3. Venn deg til det nye livet\nHvis du ikke kan reise hjem i helger, s\u00e5 ha noen planer for hva du skal gj\u00f8re i helgene. Sett deg en dato for neste hjemreise, eller for \u00e5 bes\u00f8ke gamle venner og kj\u00e6reste, slik at du vet hva du skal forholde deg til. Lag det koselig p\u00e5 hybelen din, og inviter folk p\u00e5 bes\u00f8k til deg, og g\u00e5 ogs\u00e5 p\u00e5 bes\u00f8k til andre. Jobb med \u00e5 kose deg i ditt eget selskap ved \u00e5 lese, se p\u00e5 TV, strikke, h\u00f8re p\u00e5 musikk, drikke en god kopp te osv. Prat gjerne litt med andre p\u00e5 nettet ogs\u00e5, men ikke overdriv nettbruken. Det \u00e5 v\u00e6re i det nye livet og venne seg til dette livet, er viktigst. \n4. Kontakten med de hjemme\nFor noen er det \u00e5 ringe mye hjem med p\u00e5 \u00e5 holde savnet ved like. Er det slik for deg, s\u00e5 pr\u00f8v \u00e5 bestemme deg for \u00e5 ringe litt sjeldnere. I tillegg er det viktig \u00e5 fokusere p\u00e5 \u00e5 fortelle om det som er bra, det du driver med p\u00e5 skolen osv. n\u00e5r du prater eller sender melding med dem hjemme. Sp\u00f8r ogs\u00e5 om hva de driver med, slik at du p\u00e5 den m\u00e5ten kan delta litt i deres hverdag. For noen er sm\u00e5 meldinger i hverdagen en fin m\u00e5te \u00e5 holde kontakten p\u00e5, uten \u00e5 kjenne for mye p\u00e5 savnet. \nLykke til med hybellivet!\nTipsliste n\u00e5r hjemlengselen kommer\nBestem deg for \u00e5 ta tiden til hjelp (det er ofte verst i starten)\nV\u00e6r sosial, ta kontakt og v\u00e6r med p\u00e5 ting som skjer, men ikke fest for hardt\nF\u00e5 p\u00e5 plass gode arbeidsrutiner\nLag det koselig p\u00e5 hybelen\nF\u00e5 p\u00e5 plass gode regler for bofellesskapet allerede fra begynnelsen av\n\u00d8v p\u00e5 \u00e5 trives i eget selskap\nRing eller send meldinger hjem, men ikke s\u00e5 ofte hvis det gj\u00f8r hjemlengselen verre\nTenk \"gleder meg til \u00e5 ses igjen\" i stedet for \"savner dere\"\nHa gode vaner for s\u00f8vn og spising\nDriv med fritidsinteressene dine p\u00e5 det nye stedet ogs\u00e5\nHvis du syns ting er litt vanskelig; Prat med en venn, en fadder, en studentr\u00e5dgiver eller en i studenthelsetjenesten", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2648, "end_char_idx": 5077, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9067f579-d4a7-4a4a-a9a3-f11d6e2b300c": {"__data__": {"id_": "9067f579-d4a7-4a4a-a9a3-f11d6e2b300c", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/Sorg-og-krise/1091_Hva_er_sorg%2C_og_hvordan_takle_det.html", "title": "Hva er sorg, og hvordan takle det? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "e42c36f5-eaaf-437b-9d1c-331e664a77ef", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/Sorg-og-krise/1091_Hva_er_sorg%2C_og_hvordan_takle_det.html", "title": "Hva er sorg, og hvordan takle det? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "hash": "130b326569d63ed0a3063815e98958a404f875fa7dd5bff4f9c0e3fe2f049283", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "2a06ff4f-f6ab-4da9-80ed-7be71e8cbe41", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "252855444c71539c50e6ddb98c5c8b468f9ba4a7d44866aa959b70ae45a8d234", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hva er sorg, og hvordan takle det?\nDet er mange situasjoner som kan utl\u00f8se sorg, som sykdom eller d\u00f8d. Her finner du noen r\u00e5d til hvordan du kan takle sorgen.\nSist oppdatert: 28.06.2021 Av: Redaksjonen, ung.no i samarbeid med Helsesykepleier.\nSORG: Sorg beskrives ofte som de reaksjoner vi f\u00e5r n\u00e5r vi mister noen eller noe vi er glad i. Foto: Colourbox\nHva er sorg?\nSorg er en helt naturlig reaksjon n\u00e5r en du er glad i d\u00f8r, forlater deg, blir syk eller skadet. \nSorg oppleves forskjellig fra person til person, og det er ingen riktig eller gal m\u00e5te \u00e5 s\u00f8rge p\u00e5. \nDet er likevel noen ting som kan kan v\u00e6re vanlig \u00e5 kjenne p\u00e5 eller gj\u00f8re i en sorgprosess:\nDette kan v\u00e6re vanlig i en sorgprosess:\n\u00c5 kjenne p\u00e5 en blanding av fortvilelse, tomhet og uvirkelighetsf\u00f8lelse (\u00abdet kan ikke v\u00e6re sant\u00bb).\nRastl\u00f8shet, uro, s\u00f8vn- og konsentrasjonsvansker\nMange gr\u00e5ter mye, mens andre ikke gr\u00e5ter. Andre f\u00f8lelsesuttrykk som sinne eller latter, er ikke uvanlig.\n\u00c5 bli veldig sint eller frustrert\nTristhet og redsel, eller \u00e5 bli deprimert eller angstfull\nTilbaketrekning (at man er mer alene) Det kan f\u00f8re til ensomhet.\n\u00c5 bruke mye tid p\u00e5 \u00e5 gruble og tenke p\u00e5 det som har skjedd\nOpplevelse av skyld eller skamf\u00f8lelse\n\u00c5 f\u00f8le at livet blir meningsl\u00f8st\nDu kan ogs\u00e5 oppleve mange andre reaksjoner n\u00e5r du s\u00f8rger \u2013 sorg er som nevnt veldig individuelt.\nHeldigvis blir sorgen mindre vond \u00e5 b\u00e6re etter hvert, men prosessen kan ta lang tid.\nNettside for ungdom i sorg \nHar du mistet et s\u00f8sken, en venn, en forelder eller en annen viktig person i livet ditt? Du er ikke alene. \nP\u00e5 siden ungdomogsorg.no finner du historier om andre som har mistet noen de var glad i, og du kan l\u00e6re om sorg og hva som hjelper. \nDu kan ogs\u00e5 oppleve mange andre reaksjoner n\u00e5r du s\u00f8rger \u2013 sorg er som nevnt veldig individuelt. \nHeldigvis blir sorgen mindre vond \u00e5 b\u00e6re etter hvert, men prosessen kan ta lang tid. \nN\u00e5r voksne i sorg trenger tr\u00f8st\nSlik kan du takle sorgen \nN\u00e5r du s\u00f8rger kan det v\u00e6re godt med omsorg, n\u00e6rhet og noen \u00e5 prate med. \nMange f\u00f8ler et indre trykk eller en stor tomhet. For noen er det godt \u00e5 prate om sorgen, mens for andre er det godt \u00e5 bruke mer tid alene. \nTips til \u00e5 takle sorgen:\nTillat deg selv \u00e5 f\u00f8le det du f\u00f8ler, og v\u00e6r forberedt p\u00e5 at f\u00f8lelsene dine kan endre seg. \nPass p\u00e5 \u00e5 f\u00e5 nok mat og s\u00f8vn, selv om alt kan f\u00f8les likegyldig. \nHvis noen har d\u00f8dd: tillat deg \u00e5 bruke tid p\u00e5 \u00e5 tenke p\u00e5 og snakke om den avd\u00f8de med andre. Det kan v\u00e6re godt \u00e5 se p\u00e5 bilder fra tidligere, eller ta frem opplevelser dere har hatt sammen. \nV\u00e6r \u00e6rlig om hvordan du har det, og hva du trenger. L\u00e6reren din kan for eksempel tilrettelegge for deg hvis du for eksempel sliter med \u00e5 f\u00e5 gjort lekser, eller med \u00e5 konsentrere deg. \nDet er lov \u00e5 v\u00e6re sint og lei seg, og det kan v\u00e6re lurt \u00e5 vise f\u00f8lelsene, enten ved \u00e5 snakke med noen, gr\u00e5te, skrive dagbok eller trene.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2829, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2a06ff4f-f6ab-4da9-80ed-7be71e8cbe41": {"__data__": {"id_": "2a06ff4f-f6ab-4da9-80ed-7be71e8cbe41", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/Sorg-og-krise/1091_Hva_er_sorg%2C_og_hvordan_takle_det.html", "title": "Hva er sorg, og hvordan takle det? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "e42c36f5-eaaf-437b-9d1c-331e664a77ef", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/Sorg-og-krise/1091_Hva_er_sorg%2C_og_hvordan_takle_det.html", "title": "Hva er sorg, og hvordan takle det? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "hash": "130b326569d63ed0a3063815e98958a404f875fa7dd5bff4f9c0e3fe2f049283", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9067f579-d4a7-4a4a-a9a3-f11d6e2b300c", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/Sorg-og-krise/1091_Hva_er_sorg%2C_og_hvordan_takle_det.html", "title": "Hva er sorg, og hvordan takle det? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "hash": "fc970b34e605e064aac8e297006a7b70046b07494b3c37699862270fb37a4491", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Det er lov \u00e5 v\u00e6re sint og lei seg, og det kan v\u00e6re lurt \u00e5 vise f\u00f8lelsene, enten ved \u00e5 snakke med noen, gr\u00e5te, skrive dagbok eller trene. \nFor de fleste hjelper det mye \u00e5 komme tilbake til rutiner og det normale livet, som \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 skolen, delta i fritidsaktiviteter og v\u00e6re med venner \u2013 da unng\u00e5r du \u00e5 sitte med de tunge tankene hele tiden. \nHusk at selv om du har det vondt, er lov \u00e5 ha det g\u00f8y og le \u2013 uten \u00e5 ha d\u00e5rlig samvittighet for det! \nNoen synes det er godt \u00e5 snakke med andre som er i samme situasjon. Kanskje finnes det noen sorggrupper i n\u00e6rheten av deg du kan bli med i for \u00e5 bearbeide det som har skjedd og komme videre med ditt liv? \nHva er savn? Og hva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen?\nTrenger du noen \u00e5 snakke med?\nHvis sorgen varer i flere m\u00e5neder og g\u00e5r utover hverdagen, kan det tyde p\u00e5 at du trenger hjelp til \u00e5 bearbeide opplevelser og f\u00f8lelser. \nHvis du kjenner at du trenger \u00e5 snakke med noen kan du:\nOpps\u00f8ke fastlegen din: Legen kan hjelpe deg med \u00e5 komme i kontakt med en psykolog, eller veilede deg mot annen hjelp. \nPrate med noen p\u00e5 helsestasjon for ungdom: De har mye erfaring og kunnskap og der kan du prate trygt med fagpersoner som vet mye om psykisk helse. \nSnakke med helsesykepleier: Helsesykepleier p\u00e5 skolen din har taushetsplikt og kan v\u00e6re en god samtalepartner. \nChatte med noen anonymt: Det finnes mange chattetjenester du kan kontakte, helt anonymt. Unge p\u00e5r\u00f8rende er blant de som tilbyr samtaler om sorg p\u00e5 chat. \nKontakte en organisasjon: Hvis et d\u00f8dsfall skyldes en sykdom, kan du kontakte en organisasjon som jobber med den aktuelle sykdommen \u2013 som Kreftforeningen, Norsk forening for slagrammede og andre organisasjoner.\n\u00c5 g\u00e5 gjennom en sorg tar mye tid og krefter av deg \u2013 v\u00e6r raus mot deg selv, og husk p\u00e5 at sorgen blir lettere \u00e5 b\u00e6re p\u00e5 etter hvert. \nHvis du er \u00e6rlig med dem rundt deg om hvordan du har det, og hva du trenger, blir det lettere for dem \u00e5 kunne v\u00e6re en god st\u00f8tte for deg i denne perioden.\nHusk at sorgen blir lettere \u00e5 b\u00e6re etter hvert som tiden g\u00e5r.\nOpps\u00f8k hjelp dersom sorgen ikke g\u00e5r over! \nSORG: Sorg beskrives ofte som de reaksjoner vi f\u00e5r n\u00e5r vi mister noen eller noe vi er glad i. Foto: Colourbox\nNettside for ungdom i sorg \nHar du mistet et s\u00f8sken, en venn, en forelder eller en annen viktig person i livet ditt? Du er ikke alene. \nP\u00e5 siden ungdomogsorg.no finner du historier om andre som har mistet noen de var glad i, og du kan l\u00e6re om sorg og hva som hjelper. \nHusk at sorgen blir lettere \u00e5 b\u00e6re etter hvert som tiden g\u00e5r.\nOpps\u00f8k hjelp dersom sorgen ikke g\u00e5r over! \nKilder:\nHelsenorge.no.\nStore norske leksikon. \nSorg og krise", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2693, "end_char_idx": 5300, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ac816dc5-a27e-4ab3-8e4e-feb5214173eb": {"__data__": {"id_": "ac816dc5-a27e-4ab3-8e4e-feb5214173eb", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/selvtillit-og-identitet/3314_Redd_for_%C3%A5_dumme_deg_ut.html", "title": "Redd for \u00e5 dumme deg ut? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, mot, redd", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "77f38dfd-1f0f-478f-93af-87b6568a07ee", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/selvtillit-og-identitet/3314_Redd_for_%C3%A5_dumme_deg_ut.html", "title": "Redd for \u00e5 dumme deg ut? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, mot, redd", "description": null}, "hash": "3e150dce070fd341f50734e2995e0b8020c1b35364d4c83f81590b6813d7f766", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "24123ebc-13b0-48dc-9691-4901b2666781", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2f41fe94068d39d2aee155c8be777513b8da1b36bbd682b97d417e3b3badd977", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Redd for \u00e5 dumme deg ut? \u2014 Ung.no\nIngen har lyst til \u00e5 dumme seg ut. Men det er dumt hvis det skal hindre deg i \u00e5 gj\u00f8re det du har lyst til. \u00c5 trosse frykten for \u00e5 dumme seg ut er bra for mestringsf\u00f8lelsen og selvtilliten.\nSe for deg at du har veldig lyst til \u00e5 synge foran et publikum, for eksempel. Du har \u00f8vd, og f\u00f8ler deg klar. Men s\u00e5 kommer de negative tankene: \n\u00abTenk om jeg ikke er flink nok\u00bb, \u00abtenk om de andre begynner \u00e5 le av meg\u00bb, \u00abtenk om jeg dummer meg ut\u00bb. \nDette kan gjelde alle typer situasjoner. Kanskje er det en du liker, men du t\u00f8r ikke \u00e5 si det. Kanskje du vil fortelle om en interesse til en venn, men t\u00f8r ikke fordi du er flau over det. Kanskje du vil hoppe fra stupet\u00e5rnet, men t\u00f8r ikke. \nUngSpotlight er et selvhjelpsprogram for deg som er redd for \u00e5 snakke foran klassen. I programmet l\u00e6rer du teknikker som kan hjelpe deg i slike situasjoner.\nUngSpotlight er et selvhjelpsverkt\u00f8y for ungdommer mellom 13-18 \u00e5r som er redde for \u00e5 snakke foran klassen hvor dette p\u00e5virker aktiviteten i timene. Treningsprogrammet varer i seks uker, og det er anbefalt \u00e5 jobbe med programmet minst tre ganger i uken.\nFrykt for \u00e5 snakke foran andre er en veldig vanlig frykt som er s\u00e6rlig plagsomt i skolealder der det er vanskelig \u00e5 unng\u00e5 \u00e5 snakke foran andre. Dersom man opplever mye ubehag ved presentasjoner eller h\u00f8ytlesing i klassen kan det f\u00f8les som om det aldri kan bli bedre. I dette programmet vil du l\u00e6re deg teknikker for \u00e5 mestre dette.\nUtviklet av: Youwell AS og Helse Bergen HF\nMestring gj\u00f8r deg sterkere\nIngen har lyst til \u00e5 dumme seg ut. Samtidig er det viktig \u00e5 f\u00f8le mestring. Det vil gj\u00f8re deg mer modig, bygger deg opp, og gj\u00f8r at du f\u00e5r mer tro p\u00e5 deg selv. \nDet kan hende du gruer deg til \u00e5 gj\u00f8re det du har lyst til. Noen ganger kan det \u00e5 v\u00e5ge seg ut p\u00e5 noe ukjent og utrygt virke uoverkommelig. Frykten tar overh\u00e5nd. \nBruk hjelpsomme tanker\nDa er det viktig \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 ta fram noen hjelpsomme tanker. De kan hjelpe deg med \u00e5 komme over den verste frykten. Slipp inn tankene om det som er skummelt. Pr\u00f8v deretter \u00e5 utfordre dem litt. Still nye sp\u00f8rsm\u00e5l til tankene dine. Eksempler p\u00e5 dette kan v\u00e6re: \n\u00abHva er det v\u00e6rste som kan skje?\u00bb, \u00abEr det sannsynlig?\u00bb, \u00abHjelper det at jeg bekymrer meg for dette?\u00bb, \u00abEr det nyttig for meg \u00e5 ha disse tankene?\u00bb, \u00abHva ville jeg r\u00e5det min venn til hvis han/hun var i en tilsvarende situasjon?\u00bb. \nDet er ikke alltid lett \u00e5 utfordre tankene sine p\u00e5 denne m\u00e5ten. Pr\u00f8v deg fram, og \u00f8v.\n\u00d8velse gj\u00f8r mester\nTa fram motet ditt, og dytt deg litt ut p\u00e5 den utrygge grunnen. Tenk at det er bedre \u00e5 angre p\u00e5 noe man har gjort, enn \u00e5 angre p\u00e5 at man ikke gjorde noe i det hele tatt. \nSamle p\u00e5 opplevelsene av de gangene det faktisk g\u00e5r bra. Da vil du kjenne at selvtilliten og tryggheten din \u00f8ker skritt for skritt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2766, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "24123ebc-13b0-48dc-9691-4901b2666781": {"__data__": {"id_": "24123ebc-13b0-48dc-9691-4901b2666781", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/selvtillit-og-identitet/3314_Redd_for_%C3%A5_dumme_deg_ut.html", "title": "Redd for \u00e5 dumme deg ut? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, mot, redd", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "77f38dfd-1f0f-478f-93af-87b6568a07ee", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/selvtillit-og-identitet/3314_Redd_for_%C3%A5_dumme_deg_ut.html", "title": "Redd for \u00e5 dumme deg ut? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, mot, redd", "description": null}, "hash": "3e150dce070fd341f50734e2995e0b8020c1b35364d4c83f81590b6813d7f766", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ac816dc5-a27e-4ab3-8e4e-feb5214173eb", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/selvtillit-og-identitet/3314_Redd_for_%C3%A5_dumme_deg_ut.html", "title": "Redd for \u00e5 dumme deg ut? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, mot, redd", "description": null}, "hash": "3e8a21717b7c4b6ff9c23b3553e29ffb26e83dfa5b946bcbcaa9b4e66abb5072", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Samle p\u00e5 opplevelsene av de gangene det faktisk g\u00e5r bra. Da vil du kjenne at selvtilliten og tryggheten din \u00f8ker skritt for skritt. \nNoen ganger vil du oppleve at ikke alt blir helt perfekt, eller at det ikke gikk som du \u00f8nsket. Da m\u00e5 du fokusere p\u00e5 at du var modig som turte. Husk at ingen er perfekte med en gang. Alle trenger \u00e5 \u00f8ve for \u00e5 bli gode p\u00e5 noe.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2635, "end_char_idx": 2992, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "386bb406-4c29-493f-af51-abdd34217e89": {"__data__": {"id_": "386bb406-4c29-493f-af51-abdd34217e89", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4358_Har_du_slitsomme_tanker,_grubling_og_tankekj%C3%B8r.html", "title": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r? \u2014 Ung.no", "keywords": "tankekj\u00f8r, grubling, tankekj\u00f8r om natten, tankekj\u00f8r depresjon, konstant tankekj\u00f8r, grubling og bekymring", "description": "Tankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning. Les mer her."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "d74f0895-28d4-4fb7-a2cc-4ee35d7b1713", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4358_Har_du_slitsomme_tanker,_grubling_og_tankekj%C3%B8r.html", "title": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r? \u2014 Ung.no", "keywords": "tankekj\u00f8r, grubling, tankekj\u00f8r om natten, tankekj\u00f8r depresjon, konstant tankekj\u00f8r, grubling og bekymring", "description": "Tankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning. Les mer her."}, "hash": "594b177bb21bbe6ae24c319ecb91f013f7f5b5b4209c37430438ae3f91029158", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a7b664fd-2dd2-4dae-8fbe-18b04c948fad", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f56248b88782a36e108531258c77637a9a4b1b011a6981c2d8bdf24a9d01354d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r?\nTankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning.\nSist oppdatert: 11.04.2024 Av: Redaksjonen i samarbeid med psykolog.\nTANKEKJ\u00d8R: Mange lar seg skremme av tankene sine og tenker at de m\u00e5 v\u00e6re der av en grunn. Sannheten er at tanker bare er tanker. Foto: Ung.no\nNoen perioder i livet oppleves vanskeligere enn andre, og da kan tankevirksomheten \u00f8ke og oppleves mer slitsom enn vanlig.\nB\u00e5de tankekj\u00f8r og grubling er vanlig i perioder der en har det strevsomt, uten at det trenger \u00e5 v\u00e6re snakk om en psykisk lidelse.\nGrubling \u2013 tanker p\u00e5 \u00abrepeat\u00bb\nDersom du tenker p\u00e5 det samme igjen og igjen, kaller vi det grubling.\nDet kan oppst\u00e5 i etterkant av en spesifikk hendelse, eller uten at du finner en klar \u00e5rsak til hvorfor du begynte \u00e5 tenke slik.\nDersom grublingen varer over tid kan det bli veldig slitsomt, fordi du ikke klarer \u00e5 finne gode svar.\nDet blir en vond sirkel, med ul\u00f8ste problemer p\u00e5 \u00abrepeat\u00bb.\nGrublingen kan ogs\u00e5 forsvinne av seg selv.\nHva hjelper mot grubling? \nBli bevisst p\u00e5 at du grubler.\nSett av tid til grubling, slik at det ikke tar over \u00abher og n\u00e5\u00bb.\nTanker er bare tanker. Ikke la deg styre av dem. La dem passere.\nBryt opp. Gj\u00f8r noe annet.\nKonstant tankekj\u00f8r\nVed tankekj\u00f8r kommer det gjerne veldig mange tanker p\u00e5 en gang. \nTankerekkene har ikke n\u00f8dvendigvis et spesielt tungt innhold, men det kan oppleves som et tog av tanker uten n\u00f8dvendig pause \u2013 nesten som at hjernen er rastl\u00f8s.\n\u00c5 ha mye tankekj\u00f8r kan f\u00f8re til at det meste f\u00f8les uoversiktlig, at tankene blir kaotiske og at du blir g\u00e5ende med uro gjennom dagen. \nDa blir det vanskelig \u00e5 fokusere p\u00e5 vanlige gj\u00f8rem\u00e5l.\nDet kan ogs\u00e5 bli vanskelig \u00e5 sove.\nHva hjelper mot tankekj\u00f8r? \nAksepter at det er s\u00e5nn akkurat n\u00e5. Ikke bruk energi p\u00e5 \u00e5 irritere deg over det.\nGode s\u00f8vnvaner og fysisk aktivitet reduserer stress og tankekj\u00f8r.\nL\u00e6r deg avspenning, for eksempel ved \u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 pusten.\nN\u00e5r blir grubling og tankekj\u00f8r et problem?\nEn tommelfingerregel er at n\u00e5r du forstyrres eller forhindres i \u00e5 fungere som vanlig over tid, s\u00e5 er de plagsomme tankene mer enn et forbig\u00e5ende problem. \nDa kan det v\u00e6re lurt \u00e5 be om r\u00e5d og hjelp f\u00f8r det biter seg fast.\nTankevirksomheten til en person som er deprimert, er i stor grad preget av grubling.\nI noen tilfeller er det grublingen i seg selv som opprettholder depresjonen.\nDa har vonde tanker gjerne f\u00e5tt s\u00e5 stor plass at det meste av tankevirksomheten er grubling \u2013 alts\u00e5 problemstillinger uten svar.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2563, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a7b664fd-2dd2-4dae-8fbe-18b04c948fad": {"__data__": {"id_": "a7b664fd-2dd2-4dae-8fbe-18b04c948fad", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4358_Har_du_slitsomme_tanker,_grubling_og_tankekj%C3%B8r.html", "title": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r? \u2014 Ung.no", "keywords": "tankekj\u00f8r, grubling, tankekj\u00f8r om natten, tankekj\u00f8r depresjon, konstant tankekj\u00f8r, grubling og bekymring", "description": "Tankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning. Les mer her."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "d74f0895-28d4-4fb7-a2cc-4ee35d7b1713", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4358_Har_du_slitsomme_tanker,_grubling_og_tankekj%C3%B8r.html", "title": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r? \u2014 Ung.no", "keywords": "tankekj\u00f8r, grubling, tankekj\u00f8r om natten, tankekj\u00f8r depresjon, konstant tankekj\u00f8r, grubling og bekymring", "description": "Tankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning. Les mer her."}, "hash": "594b177bb21bbe6ae24c319ecb91f013f7f5b5b4209c37430438ae3f91029158", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "386bb406-4c29-493f-af51-abdd34217e89", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4358_Har_du_slitsomme_tanker,_grubling_og_tankekj%C3%B8r.html", "title": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r? \u2014 Ung.no", "keywords": "tankekj\u00f8r, grubling, tankekj\u00f8r om natten, tankekj\u00f8r depresjon, konstant tankekj\u00f8r, grubling og bekymring", "description": "Tankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning. Les mer her."}, "hash": "ba157dcc3fe7e36a5c4dfa2b1f403f888c39d028326b23aae71d6b3c21c38e34", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "18beae84-b536-47fe-a197-5ba376bfe4af", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "22dfb1dda1983d2dbd4e6fa4bbdfc3c789bbd0cda8377eddd992746c9c2cb8ae", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "I noen tilfeller er det grublingen i seg selv som opprettholder depresjonen.\nDa har vonde tanker gjerne f\u00e5tt s\u00e5 stor plass at det meste av tankevirksomheten er grubling \u2013 alts\u00e5 problemstillinger uten svar.\nOpplevelse av h\u00e5pl\u00f8shet\nVed en depresjon kan grublingen dreie seg om de store sp\u00f8rsm\u00e5lene i livet, som for eksempel hvordan framtiden skal bli. \nH\u00e5pet forsvinner og l\u00f8sninger virker langt unna. \nDette smitter over og blir til m\u00f8rke tanker om det meste. Det er en opplevelse av h\u00e5pl\u00f8shet til stede.\nP\u00e5 samme m\u00e5te som grubling kan v\u00e6re tilstede ved en psykisk lidelse, vil tankekj\u00f8r ogs\u00e5 kunne v\u00e6re det.\nTankekj\u00f8r er vanlig ved b\u00e5de depresjon og andre psykiske lidelser, men kan ogs\u00e5 oppst\u00e5 i perioder med mye stress og belastninger i livet generelt. \nDet blir \u00aboverload\u00bb.\nEn negativ spiral\nVonde tanker har den uheldige virkningen at de bidrar til negative spiraler.\nTankene skaper nye dystre eller repeterende tankerekker, slik at det blir mindre plass til gode tanker og l\u00f8sningsforslag. \nEn graver seg p\u00e5 en m\u00e5te ned i det som er vanskelig, og kan begynne \u00e5 tenke at det vil v\u00e6re s\u00e5nn for alltid. \nDa trenger du andre menneskers innspill og perspektiver, slik at du ikke blir alene med det som skjer i hjernen. \nDet kan for eksempel v\u00e6re en venn, en r\u00e5dgiver, helsesykepleier, eller en terapeut.\nTanker er bare tanker\nMange lar seg skremme av tankene sine og tenker at de m\u00e5 v\u00e6re der av en grunn. \nSannheten er at tanker bare er tanker. \nDe trenger ikke \u00e5 ha noe med virkeligheten \u00e5 gj\u00f8re. De er ikke sannheten. Alle tanker kan endre seg, og det finnes l\u00f8sninger og h\u00e5p.\nTips som motvirker grubling\nDet at tankene oppst\u00e5r betyr ikke at vi trenger \u00e5 handle p\u00e5 tankene.\nFors\u00f8k \u00e5 se dem utenfra og la dem passere, istedenfor \u00e5 holde fast p\u00e5 dem. Dette kan hjelpe mot grubling.\nDet f\u00f8rste steget for \u00e5 motvirke grubling er \u00e5 bli bevisst p\u00e5 at du faktisk grubler. \nNyttige sp\u00f8rsm\u00e5l \u00e5 stille seg selv kan v\u00e6re \u00aber dette nyttig?\u00bb eller \u00abkommer jeg frem til det jeg \u00f8nsker?\u00bb.\nDersom svaret er nei kan det v\u00e6re hensiktsmessig \u00e5 pr\u00f8ve og bryte grublingen.\nTankeeksperiment\nSe for deg at du st\u00e5r p\u00e5 et busstopp ved en motorvei. Bilene som kj\u00f8rer forbi er tankene dine. Du trenger ikke \u00e5 sitte p\u00e5 med noen av bilene, men kan la dem passere i sin egen fart.\nHusk! Tanker dukker opp hele tiden \u2013 det er normalt og n\u00f8dvendig om vi skal kunne handle hensiktsmessig og l\u00f8se problemer. Men det er ogs\u00e5 fint \u00e5 tenke p\u00e5 gode ting.\n\u00c5 gj\u00f8re aktiviteter eller v\u00e6re sammen med andre, gir mat til en passe blanding av probleml\u00f8sningstanker og lyse tanker. Da kan m\u00f8rke tanker vike plass for interessante og h\u00e5pefulle tanker.\nFlytt fokus\nI vanskelige perioder kan du bli \u00abl\u00e5st\u00bb av lite motivasjon og lite energi, som igjen gir god tid til grubling.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2358, "end_char_idx": 5088, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "18beae84-b536-47fe-a197-5ba376bfe4af": {"__data__": {"id_": "18beae84-b536-47fe-a197-5ba376bfe4af", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4358_Har_du_slitsomme_tanker,_grubling_og_tankekj%C3%B8r.html", "title": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r? \u2014 Ung.no", "keywords": "tankekj\u00f8r, grubling, tankekj\u00f8r om natten, tankekj\u00f8r depresjon, konstant tankekj\u00f8r, grubling og bekymring", "description": "Tankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning. Les mer her."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "d74f0895-28d4-4fb7-a2cc-4ee35d7b1713", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4358_Har_du_slitsomme_tanker,_grubling_og_tankekj%C3%B8r.html", "title": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r? \u2014 Ung.no", "keywords": "tankekj\u00f8r, grubling, tankekj\u00f8r om natten, tankekj\u00f8r depresjon, konstant tankekj\u00f8r, grubling og bekymring", "description": "Tankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning. Les mer her."}, "hash": "594b177bb21bbe6ae24c319ecb91f013f7f5b5b4209c37430438ae3f91029158", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a7b664fd-2dd2-4dae-8fbe-18b04c948fad", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4358_Har_du_slitsomme_tanker,_grubling_og_tankekj%C3%B8r.html", "title": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r? \u2014 Ung.no", "keywords": "tankekj\u00f8r, grubling, tankekj\u00f8r om natten, tankekj\u00f8r depresjon, konstant tankekj\u00f8r, grubling og bekymring", "description": "Tankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning. Les mer her."}, "hash": "d0a55ba17f6027c2251661aab3c3d02c2f33a2a06fcac739b922007f17376a52", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ff212ee6-e095-4bbc-9773-25a94ef9eb11", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0e928be93feff50e392dee123b5081c211a7e2fc47825f97f804a381553e6b13", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Da kan m\u00f8rke tanker vike plass for interessante og h\u00e5pefulle tanker.\nFlytt fokus\nI vanskelige perioder kan du bli \u00abl\u00e5st\u00bb av lite motivasjon og lite energi, som igjen gir god tid til grubling. \nVed \u00e5 legge merke til dette og bevisst bryte opp, kan du begrense grublingen. \nHelt konkrete tiltak for \u00e5 flytte fokus er \u00e5:\nflytte seg til et annet rom\nlage mat\nsette p\u00e5 oppvaskmaskinen\nta en tur ut\nsette p\u00e5 h\u00f8y musikk\nse p\u00e5 en film\nv\u00e6re sammen med andre\nsnakke med andre\nDet er viktig \u00e5 ikke bare s\u00f8ke seg til andre som grubler for mye, men opps\u00f8ke ulike personer.\nSett av grubletid\nDette er en \u00f8velse som forutsetter at du legger merke til at du grubler.\nN\u00e5r du begynner \u00e5 gruble skal du skrive ned et stikkord for det du grubler p\u00e5, for s\u00e5 \u00e5 komme tilbake til dette p\u00e5 et gitt tidspunkt i l\u00f8pet av dagen.\nGrubletiden du har satt av skal v\u00e6re begrenset, for eksempel rundt 15 minutter, og skal gjennomf\u00f8res i god tid f\u00f8r du legger deg.\nRegelen er enkel: i grubletiden kan du gruble s\u00e5 mye du vil, men n\u00e5r den er over skal du stoppe.\nTips som motvirker tankekj\u00f8r\nTankekj\u00f8r som suser gjennom hodet som et tog kan v\u00e6re slitsomt og vanskelig \u00e5 akseptere.\nSamtidig kan det \u00e5 m\u00f8te seg selv i denne situasjonen med vennlighet og aksept virke beroligende.\nDu kan for eksempel si til deg selv at: \u00abakkurat n\u00e5 har jeg det ikke s\u00e5 greit, og det kan f\u00f8re til tankekj\u00f8r\u00bb.\nVed \u00e5 ikke irritere deg for mye over hvordan tankene oppf\u00f8rer seg, og minne deg selv p\u00e5 at det er helt naturlig \u00e5 ha det vanskelig innimellom, slipper du unna un\u00f8dvendig irritasjon og frustrasjon. \nOg du kan gi deg selv en mental klapp p\u00e5 skulderen.\nGode s\u00f8vnrutiner\nMange kan kjenne p\u00e5 tankekj\u00f8r om natten, n\u00e5r du egentlig skal sove.\nGode s\u00f8vnrutiner kan gj\u00f8re at du ikke ligger s\u00e5 lenge v\u00e5ken.\nSt\u00e5 opp og legg deg til ca. samme tid hver dag.\nDersom du ikke f\u00e5r sove innen ca. 30 minutter er det lurt \u00e5 st\u00e5 opp igjen. Noen synes det hjelper \u00e5 gj\u00f8re noe annet, som \u00e5 drikke noe varmt eller slappe av i sofaen, til man blir tr\u00f8tt igjen og kan legge seg p\u00e5 nytt.\nPass p\u00e5 \u00e5 ikke drikke noe med koffein f\u00f8r leggetid og sett nattmodus p\u00e5 mobilen. S\u00e5 blir du lettere tr\u00f8tt.\nFysisk aktivitet\nMange kjenner p\u00e5 et overskudd og en behagelig slitenhet etter trening. Det \u00e5 v\u00e6re i fysisk aktivitet gjennom dagen hjelper ogs\u00e5 mot stress, som igjen hjelper mot tankekj\u00f8r.\nBare husk \u00e5 ikke tren for tett p\u00e5 leggetiden, da det kan gj\u00f8re deg mer v\u00e5ken igjen.\nFokus p\u00e5 pusten\nMange har nytte av \u00e5 vende oppmerksomheten sin mot pusten.\nP\u00e5 denne m\u00e5ten flytter du fokuset bort fra det slitsomme tankekj\u00f8ret, samtidig som du f\u00e5r bedre kontakt med kroppen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4897, "end_char_idx": 7485, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ff212ee6-e095-4bbc-9773-25a94ef9eb11": {"__data__": {"id_": "ff212ee6-e095-4bbc-9773-25a94ef9eb11", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4358_Har_du_slitsomme_tanker,_grubling_og_tankekj%C3%B8r.html", "title": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r? \u2014 Ung.no", "keywords": "tankekj\u00f8r, grubling, tankekj\u00f8r om natten, tankekj\u00f8r depresjon, konstant tankekj\u00f8r, grubling og bekymring", "description": "Tankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning. Les mer her."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "d74f0895-28d4-4fb7-a2cc-4ee35d7b1713", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4358_Har_du_slitsomme_tanker,_grubling_og_tankekj%C3%B8r.html", "title": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r? \u2014 Ung.no", "keywords": "tankekj\u00f8r, grubling, tankekj\u00f8r om natten, tankekj\u00f8r depresjon, konstant tankekj\u00f8r, grubling og bekymring", "description": "Tankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning. Les mer her."}, "hash": "594b177bb21bbe6ae24c319ecb91f013f7f5b5b4209c37430438ae3f91029158", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "18beae84-b536-47fe-a197-5ba376bfe4af", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4358_Har_du_slitsomme_tanker,_grubling_og_tankekj%C3%B8r.html", "title": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r? \u2014 Ung.no", "keywords": "tankekj\u00f8r, grubling, tankekj\u00f8r om natten, tankekj\u00f8r depresjon, konstant tankekj\u00f8r, grubling og bekymring", "description": "Tankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning. Les mer her."}, "hash": "8c29131306fc440a0ab97331322a1785e5b0705a8b8f2a25152eda546c574eaf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Fokus p\u00e5 pusten\nMange har nytte av \u00e5 vende oppmerksomheten sin mot pusten.\nP\u00e5 denne m\u00e5ten flytter du fokuset bort fra det slitsomme tankekj\u00f8ret, samtidig som du f\u00e5r bedre kontakt med kroppen.\nN\u00e5r pusten f\u00e5r slippe til blir du ogs\u00e5 mer avslappet og rolig.\nTrenger du hjelp eller st\u00f8tte?\nHvis du i perioder kjenner at du ikke klarer \u00e5 snu vonde sirkler eller tankerekker selv, kan det v\u00e6re lurt \u00e5 opps\u00f8ke noen du kan snakke med.\nFastlege, helsesykepleier p\u00e5 skolen, studenthelsetjenesten, eller helsestasjon for ungdom er naturlige steder \u00e5 opps\u00f8ke hjelp.\nViktig: Grubling og tankekj\u00f8r som varer over tid er slitsomt, men husk at det bare er tanker, og at tankene ikke er farlige. \nHusk ogs\u00e5 at delte tanker er lettere \u00e5 b\u00e6re, og at nettverk og venner kan bringe nye perspektiver inn.\nGrubl\nGrubl er en app som kan hjelpe deg \u00e5 gruble mindre. Du f\u00e5r se en serie om stress, oppmerksomhet og grubling, og du f\u00e5r \u00f8velser som kan gi deg bedre kontroll over grublingen.\n45 minutter\n\u00abGrubl\u00bb er en helt ny popul\u00e6rvitenskapelig helseapp laget for deg som \u00f8nsker \u00e5 gruble mindre. \u00c5 bruke \u00abGrubl\u00bb er enkelt og trygt:\n1. Du starter med en kort sjekk av helse og hum\u00f8r (den vil bli nyttig n\u00e5r opplegget er over).\n2. Du ser en programserie om hvordan stressystemet settes i gang av grubling, og l\u00e6rer hva oppmerksomheten har \u00e5 si for hvordan vi har det.\n3. Du f\u00e5r tilgang til ulike eksperimenter og sm\u00e5 \u00f8velser som gir deg bedre kontroll over grubling og bekymring i 12 dager.\n4. Du svarer en gang til p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om helse og hum\u00f8r. Har du f\u00e5tt det bedre?\nFaglig ansvarlig: Brorson og Sande AS\nUtviklet av: Youwell AS\nHvorfor har vi f\u00f8lelser og hvordan lytte til dem?\nHva er angst?\nHva er depresjon?\nTANKEKJ\u00d8R: Mange lar seg skremme av tankene sine og tenker at de m\u00e5 v\u00e6re der av en grunn. Sannheten er at tanker bare er tanker. Foto: Ung.no\nHva hjelper mot grubling? \nBli bevisst p\u00e5 at du grubler.\nSett av tid til grubling, slik at det ikke tar over \u00abher og n\u00e5\u00bb.\nTanker er bare tanker. Ikke la deg styre av dem. La dem passere.\nBryt opp. Gj\u00f8r noe annet.\nHva hjelper mot tankekj\u00f8r? \nAksepter at det er s\u00e5nn akkurat n\u00e5. Ikke bruk energi p\u00e5 \u00e5 irritere deg over det.\nGode s\u00f8vnvaner og fysisk aktivitet reduserer stress og tankekj\u00f8r.\nL\u00e6r deg avspenning, for eksempel ved \u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 pusten.\nGrubl", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 7294, "end_char_idx": 9574, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2d76a4cf-84bf-4c69-8c5e-0999caa3ce3a": {"__data__": {"id_": "2d76a4cf-84bf-4c69-8c5e-0999caa3ce3a", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/214_Panikkangst.html", "title": "Hvorfor f\u00e5r noen panikkangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "panikk, angst, redd, redsel, unormal, vegring, vegre seg", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "6e22bc2c-d4a7-4f58-bc42-3c61e6d874ec", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/214_Panikkangst.html", "title": "Hvorfor f\u00e5r noen panikkangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "panikk, angst, redd, redsel, unormal, vegring, vegre seg", "description": null}, "hash": "8ff59cb26973ccf1aa18d80b1a17cf9a275f34af39ee9e5d87920ae5b69e8a1c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "06f09c2a-75b2-4cf9-92c3-ede0c9a3159c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "61ebbf915a93fd97c39a6a69c350c22c3640e50adde26f9447b0325cbdca9682", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hvorfor f\u00e5r noen panikkangst? \u2014 Ung.no\nAlle kan oppleve panikkanfall. Det er veldig ubehagelig, men ikke farlig. Det er likevel lurt \u00e5 s\u00f8ke hjelp om du f\u00f8ler at panikkanfallene styrer livet ditt.\nHva er panikkanfall?\nEt panikkanfall kjennetegnes av at du plutselig kjenner deg veldig redd uten at det er noen spesiell grunn til at du skulle bli redd. \nN\u00e5r denne reaksjonen kommer helt \u00abut av det bl\u00e5\u00bb, kan det v\u00e6re ekstra skremmende. \nDu kan f\u00e5 symptomer som \nhjertebank\nsvetting\nhyperventilering (rask og overfladisk pusting)\nskjelving\nkvalme\nnummenhet\nt\u00e5kesyn\nmagesmerter\nsvimmelhet\nP\u00e5 fagspr\u00e5ket kaller vi denne responsen for \u00abfight or flight\u00bb (sl\u00e5ss eller flykte). Dette er et raskt signal som hjernen sender ut i situasjoner der den tror det er fare p\u00e5 ferde. Da gj\u00f8r kroppen seg klar til \u00e5 kjempe eller flykte. \nDenne responsen har v\u00e6rt veldig nyttig for mennesker og dyr s\u00e5 lenge vi har eksistert. \nDet er vanlig \u00e5 bli bekymret for hva som skjer i kroppen n\u00e5r du f\u00e5r en s\u00e5 voldsom reaksjon som panikkanfall kan gi.\nHva er vanlig \u00e5 bli redd for?\nVi mennesker \u00f8nsker som oftest \u00e5 finne ut hva som skjer med oss. N\u00e5r kroppen sender et s\u00e5 sterkt signal, som et panikkanfall, blir det lett \u00e5 tenke at \u00abdet m\u00e5 v\u00e6re noe galt med meg siden jeg f\u00e5r disse symptomene\u00bb. \nFor mange er redselen for \u00e5 d\u00f8, f\u00e5 hjerteinfarkt, bli kvalt/ikke f\u00e5 puste, miste kontrollen, bli gal, besvime eller kaste opp det som blir mest framtredende under et panikkanfall. \nMange blir ogs\u00e5 redd for at andre skal se at de er redde. \nKommer det jeg er redd for til \u00e5 skje?\nHar du noen gang h\u00f8rt om noen som ble s\u00e5 redde at de fikk hjerteinfarkt eller ble kvalt av det? \nSvaret p\u00e5 dette er at det ikke er mulig. Da hadde det i s\u00e5 fall v\u00e6rt helt vanlig \u00e5 f\u00e5 hjerteinfarkt av \u00e5 hoppe i fallskjerm eller holde presentasjon p\u00e5 skolen. Det er det heldigvis ikke. \nAngstsystemet v\u00e5rt, som gj\u00f8r at vi f\u00e5r panikkanfall, er et overlevelsessystem som skal varsle oss om fare \u2013 det hadde v\u00e6rt merkelig om et overlevelsessystem hadde tatt livet av oss eller skadet oss p\u00e5 andre m\u00e5ter. \nDe skremmende tankene vi gjerne f\u00e5r, har ingenting med sannheten \u00e5 gj\u00f8re. \nDin tolkning p\u00e5virker hvordan kroppen reagerer\nHvordan vi tolker det som skjer rundt oss har mye \u00e5 si for hva som skjer i kroppen v\u00e5r. Dette gjelder ogs\u00e5 under et panikkanfall. \nSe for deg at du og en venn h\u00f8rer den samme lyden midt p\u00e5 natta og v\u00e5kner av denne. \nVennen din tolker dette som at katten lagde en lyd i stua og legger seg til \u00e5 sove igjen uten problemer. \nDu h\u00f8rer den samme lyden, men tolker det som at det er innbrudd i huset. Du ser for deg at tyven kommer til \u00e5 brase inn p\u00e5 rommet med et v\u00e5pen i h\u00e5nda. Du vil trolig bli veldig redd. \nDet er ogs\u00e5 mulig at to ulike personer f\u00e5r den samme tanken, men tolker den ulikt. \nSe for deg at b\u00e5de du og vennen din tenker \u00abtenk hvis jeg f\u00e5r hjerteinfarkt\u00bb.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2835, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "06f09c2a-75b2-4cf9-92c3-ede0c9a3159c": {"__data__": {"id_": "06f09c2a-75b2-4cf9-92c3-ede0c9a3159c", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/214_Panikkangst.html", "title": "Hvorfor f\u00e5r noen panikkangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "panikk, angst, redd, redsel, unormal, vegring, vegre seg", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "6e22bc2c-d4a7-4f58-bc42-3c61e6d874ec", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/214_Panikkangst.html", "title": "Hvorfor f\u00e5r noen panikkangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "panikk, angst, redd, redsel, unormal, vegring, vegre seg", "description": null}, "hash": "8ff59cb26973ccf1aa18d80b1a17cf9a275f34af39ee9e5d87920ae5b69e8a1c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2d76a4cf-84bf-4c69-8c5e-0999caa3ce3a", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/214_Panikkangst.html", "title": "Hvorfor f\u00e5r noen panikkangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "panikk, angst, redd, redsel, unormal, vegring, vegre seg", "description": null}, "hash": "f94cea6764c7c11744c93eaea58d4242880c096e60dd9bdb7540a1b7c900f0ca", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Du vil trolig bli veldig redd. \nDet er ogs\u00e5 mulig at to ulike personer f\u00e5r den samme tanken, men tolker den ulikt. \nSe for deg at b\u00e5de du og vennen din tenker \u00abtenk hvis jeg f\u00e5r hjerteinfarkt\u00bb. Du tenker videre \u00abhjelp, n\u00e5 d\u00f8r jeg\u00bb, mens vennen din tenker \u00abj\u00f8ss, for en livlig fantasi jeg har\u00bb. Reaksjonen dere har til den samme tanken vil sannsynligvis v\u00e6re veldig forskjellige. \nPanikkanfall er ikke farlige\nEt panikkanfall kan beskrives som en \u00abmisforst\u00e5else\u00bb mellom hjernen og kroppen. Hjernen tror at vi er i ordentlig fare og sender ut samme signal som om det skulle v\u00e6rt fare p\u00e5 ekte. \nDersom det hadde kommet et tog mot deg i 150 km/t hadde det v\u00e6rt nyttig \u00e5 f\u00e5 den samme reaksjonen i kroppen, fordi det sender et tydelig signal om \u00e5 hoppe vekk f\u00f8r toget treffer deg. \nN\u00e5r dette skjer i en situasjon der det ikke er ekte fare blir det lett \u00e5 tenke at noe er alvorlig galt. Det er viktig \u00e5 vite at det er ikke farlig \u00e5 f\u00e5 denne reaksjonen. \nSlik kan du takle panikkanfall selv\nEn gylden regel er \u00e5 ikke la panikkanfallene f\u00e5 styre hva du gj\u00f8r. \nDersom du har f\u00e5tt panikkanfall p\u00e5 for eksempel et kj\u00f8pesenter eller p\u00e5 en buss er det lurest \u00e5 \u00f8ve seg p\u00e5 \u00e5 g\u00e5 tilbake til situasjonen du fikk panikkanfall i, uten \u00e5 trekke deg. Etter hvert vil hjernen da l\u00e6re seg at det ikke var farlig likevel. \nHvem kan hjelpe meg med panikkangst?\nDe fleste som f\u00e5r et panikkanfall vil synes dette er veldig ubehagelig. \nS\u00e5 mange som ca. halvparten av befolkningen vil oppleve dette i l\u00f8pet av livet. F\u00e5 av disse opplever at det kommer igjen og igjen slik at det blir et problem. For noen s\u00e5 blir det med kun en episode med panikkanfall og s\u00e5 blir det ikke noe mer av det. \nAndre kan i etterkant av at panikkanfall bli s\u00e5 redd for at det skal skje igjen at man begynner \u00e5 oppf\u00f8re seg p\u00e5 andre m\u00e5ter enn f\u00f8r man fikk panikkanfall. Dersom man begynner \u00e5 unng\u00e5 ulike steder eller situasjoner fordi man er redd for \u00e5 f\u00e5 panikkanfall s\u00e5 kan det v\u00e6re riktig \u00e5 s\u00f8ke hjelp. \nN\u00e5r frykten for \u00e5 f\u00e5 panikkanfall styrer livet i stor grad kan det hende at du har utviklet en panikklidelse \u2013 og dette finnes det god hjelp for. Snakk med foreldrene dine, fastlegen din eller helsesykepleier. \nEn gylden regel er \u00e5 ikke la panikkanfallene f\u00e5 styre hva du gj\u00f8r.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2642, "end_char_idx": 4874, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6f2ca30f-6815-4975-9a15-b7d0ee7899fc": {"__data__": {"id_": "6f2ca30f-6815-4975-9a15-b7d0ee7899fc", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/2632_Tvangslidelser.html", "title": "Er tvangstanker vanlig? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c8cd3283-0927-488a-a0c8-c56d7529e0e6", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/2632_Tvangslidelser.html", "title": "Er tvangstanker vanlig? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "hash": "80383b577a650387d5c2ec3c00f9fe115e930f936bdcf12cabdd0d4077bb334d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "338a1399-51d5-4a94-946b-d36cbb2e958f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cffb0298c82ba0a36c39a2d9ef5801a171775dba60abf4689f0d99c5dfd4e15c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Er tvangstanker vanlig? \u2014 Ung.no\nVisste du at nesten en av fire har en lett grad av tvangslidelse? For noen blir tvangen likevel s\u00e5 alvorlig at den tar fullstendig kontroll over hverdagen.\nDe fleste som lider av tvang har b\u00e5de tanker og handlinger som styres av tvangen. \nHva er tvangstanker?\nTvangstanker er tanker eller fantasier som mer eller mindre alltid dukker opp. Den som opplever slike tanker skj\u00f8nner at de er meningsl\u00f8se, men klarer ikke stoppe dem. N\u00e5r de invaderende tankene tar overh\u00e5nd, kan de v\u00e6re \u00e5rsak til kraftig angst, ubehag og isolasjon.\nTvangstanker f\u00f8rer nesten alltid til tvangshandlinger - det vil si handlinger som du f\u00f8ler du er n\u00f8dt til \u00e5 utf\u00f8re og er n\u00f8dt til \u00e5 utf\u00f8re ofte. Det kan v\u00e6re rituelle handlinger, som det \u00e5 alltid sl\u00e5 lysbryteren p\u00e5 et bestemt antall ganger, ikke g\u00e5 p\u00e5 kumlokk eller lignende. \nDet kan ogs\u00e5 v\u00e6re ustoppelig trang til kroppsvask, h\u00e5ndvask eller dusjing, eller noe helt annet. \nN\u00e5r blir tvang en lidelse?\nDe aller fleste opplever \u00e5 f\u00e5 rare tanker som ikke gir mening fra tid til annen. Det er n\u00e5r tvangstankene blir v\u00e6rende og konstant kverner rundt i hodet, at vi snakker om en tvangslidelse.\nI begynnelsen kan tvangslidelsen oppleves som en mestringsteknikk for \u00e5 holde angst og uro i sjakk. For eksempel kan en tvangstanke v\u00e6re at noe katastrofalt vil skje, og tvangshandlingen kan v\u00e6re \u00e5 m\u00e5tte sl\u00e5 i veggen fire ganger for at det katastrofale ikke skal skje. \nOfte er det sammensatt og vanskelig \u00e5 definere som helt klare tanker bak handlingene. Det finnes forskjellige former for tvangslidelser, og det finnes mange grader og kombinasjoner av de forskjellige tvangssymptomene. \nN\u00e5r utvikles tvangslidelser?\nTvangslidelser omtales ofte som skjulte lidelser. Antallet personer som s\u00f8ker hjelp for tvangslidelser, \u00f8ker, men ingenting tyder p\u00e5 at det er en \u00f8kning av selve lidelsen. \nLidelsen starter ofte n\u00e5r man er ung. Ca. halvparten av pasientene rammes f\u00f8r de har fylt 20 \u00e5r, og tvang finnes like ofte hos b\u00e5de gutter og jenter.\nTvangslidelser er ikke arvelige, men det finnes en arvelig komponent. Det betyr at noen personer er disponert, og at visse omstendigheter kan utl\u00f8se en tvangslidelse. \nHva p\u00e5virker tvangslidelsene?\nMan f\u00e5r ikke tvangslidelser av familieproblemer, men m\u00e5ten familien eller andre rundt en takler tvangslidelsen, har noe \u00e5 si for hvor ille plagene oppleves. \nNegative kommentarer eller kritikk kan forverre problemene. Den det gjelder klarer jo ikke \u00e5 la v\u00e6re \u00e5 utf\u00f8re tvangshandlingen, og negativt fokus p\u00e5 det fra andre kan gj\u00f8re det vanskeligere. \n\u00c5 fors\u00f8ke \u00e5 la v\u00e6re \u00e5 gj\u00f8re tvangshandlingene kan gi voldsomt ubehag eller angst. Profesjonell hjelp trengs n\u00e5r tvangsproblemene har utviklet seg til en alvorlig lidelse som hindrer personen i hverdagen. \nF\u00e5 hjelp til \u00e5 takle tvangstanker\nFastlegen er ofte den f\u00f8rste du b\u00f8r s\u00f8ke hjelp hos. Fastlegen kan ogs\u00e5 henvise videre til psykolog eller annen terapeut. Skolehelsetjenesten, Helsestasjon for ungdom eller Studenthelsetjeneste kan ogs\u00e5 v\u00e6re aktuelle \u00e5 s\u00f8ke hjelp hos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3012, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "338a1399-51d5-4a94-946b-d36cbb2e958f": {"__data__": {"id_": "338a1399-51d5-4a94-946b-d36cbb2e958f", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/2632_Tvangslidelser.html", "title": "Er tvangstanker vanlig? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c8cd3283-0927-488a-a0c8-c56d7529e0e6", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/2632_Tvangslidelser.html", "title": "Er tvangstanker vanlig? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "hash": "80383b577a650387d5c2ec3c00f9fe115e930f936bdcf12cabdd0d4077bb334d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6f2ca30f-6815-4975-9a15-b7d0ee7899fc", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/2632_Tvangslidelser.html", "title": "Er tvangstanker vanlig? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "hash": "60d11a862b41b53850ff9c40f809753e1efe459ed092c53054b751308147c8b1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Fastlegen kan ogs\u00e5 henvise videre til psykolog eller annen terapeut. Skolehelsetjenesten, Helsestasjon for ungdom eller Studenthelsetjeneste kan ogs\u00e5 v\u00e6re aktuelle \u00e5 s\u00f8ke hjelp hos. \nDet finnes en interesseorganisasjon for de som har tvangslidelse/OCD som heter Ananke\nDu kan ogs\u00e5 lese mer om tvangslidelser p\u00e5 Norsk forening for kognetiv terapi.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2831, "end_char_idx": 3177, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fa3104ad-ae02-46dd-8c2a-49628b7b589a": {"__data__": {"id_": "fa3104ad-ae02-46dd-8c2a-49628b7b589a", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/Sorg-og-krise/2793_Katastrofer_i_nyhetsbildet.html", "title": "Krig og katastrofer i nyhetsbildet \u2014 Ung.no", "keywords": "katastrofe, terror, nyheter, krig, fred, bombe, krise, redd, frykt, epola, corona, ras", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "223a5a4d-dcdc-432a-bb2d-ed001c1e7447", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/Sorg-og-krise/2793_Katastrofer_i_nyhetsbildet.html", "title": "Krig og katastrofer i nyhetsbildet \u2014 Ung.no", "keywords": "katastrofe, terror, nyheter, krig, fred, bombe, krise, redd, frykt, epola, corona, ras", "description": null}, "hash": "4aab32a0475adad9e11318da7b94d0dc7532282a6e49a7a0d36d59e790d27e9f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9e6da3a2-7c56-400d-94f5-97de7f2628f7", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b9e937ae13b47179b0da65f05bebf812e5650a05ea1bad7cc3ead6af552155fa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Krig og katastrofer i nyhetsbildet \u2014 Ung.no\nKrig, pandemi og naturkatastrofer blir ofte sl\u00e5tt stort opp i mediene. Da er det viktig \u00e5 finne en god balanse, hvor du ikke lar hendelsene ta for stor plass i hverdagen din.\nN\u00e5r katastrofer skjer, kommer nyhetene om det tett p\u00e5 deg gjennom forsider i avisene og reportasjer p\u00e5 TV, radio og internett. Sterke bilder blir vist gang p\u00e5 gang. \nVi kan blir rystet over det som har skjedd, samtidig som tryggheten i dagliglivet til de fleste ikke er vesentlig endret. \nDet kan v\u00e6re forferdelige nyheter. Det kan handle om krigshandlinger, skytedrama, alvorlige skader etter jordskjelv, store ras, oversv\u00f8mmelser, b\u00e5tforlis, selvmordsbomber, utbrudd av farlige sykdommer eller andre fryktelige hendelser. \nDet er normalt \u00e5 tenke p\u00e5 det n\u00e5r noe forferdelig skjer. Pr\u00f8v likevel \u00e5 sette av bare litt tid, f.eks. 15 minutter per dag, til \u00e5 tenke p\u00e5 det. Om tankene kommer opp utenom denne tiden s\u00e5 legger du merke til det og sier til deg selv: \"Det skal jeg tenke p\u00e5 n\u00e5r jeg har satt av tid til \u00e5 tenke\". \nGj\u00f8r ting du pleier \u00e5 like \u00e5 gj\u00f8re og som f\u00e5r deg til \u00e5 tenke p\u00e5 vanlige ting. \nUnng\u00e5 \u00e5 bruke mye tid p\u00e5 nyheter om dramatiske hendelser. \nHvis du dr\u00f8mmer mye og f\u00e5 urolig s\u00f8vn, kan det v\u00e6re lurt \u00e5 prate litt om det du opplever og dr\u00f8mmer om p\u00e5 dagtid. Det er lurt \u00e5 gj\u00f8re noe som roer deg ned og f\u00e5r deg til \u00e5 tenke p\u00e5 andre ting f\u00f8r du sover. \nMange ser p\u00e5 TV-serier, filmer eller leser om katastrofer. Dette kan forsterke redselen du f\u00e5r av virkelige katastrofer i nyhetene. Blir du mer skremt av \u00e5 se katastrofefilmer, kan det v\u00e6re lurt \u00e5 la det v\u00e6re. \nSnakk med noen om det du tenker p\u00e5. Hvis du f\u00e5r satt ord p\u00e5 tankene dine, kan det gj\u00f8re deg mindre urolig. \u00c5 skrive dem ned kan v\u00e6re en god ide, men da m\u00e5 du skrive om de innerste tankene og f\u00f8lelsene du f\u00e5r, ikke bare om det du har sett p\u00e5 tv. \nFor mange hjelper det \u00e5 finne mer konkret informasjon om katastrofen. For eksempel om hvordan en tsunami eller en sykdomsepidemi kan skje. S\u00f8k informasjon for \u00e5 forst\u00e5 \u2013 da dempes etter hvert tankeaktiviteten. N\u00e5r du har funnet en del nyttig informasjon, s\u00e5 pr\u00f8v \u00e5 avslutte innhentingen av informasjon, og pr\u00f8v \u00e5 f\u00e5 fokuset over p\u00e5 andre ting. \nOm du er direkte ber\u00f8rt av en katastrofe eller ulykke kan du finne r\u00e5d om hvordan takle en krise her.\nP\u00e5virkning av hverdagen din \nSelv om vi blir forskrekket fordi det er s\u00e5 grusomt det som skjer, blir vi vanligvis ikke s\u00e5 redde i hverdagen v\u00e5r hvis vi vet at det er lite sannsynlig at noe lignende skjer der vi er. \nSamtidig kan vi bli engasjerte, og det er bra. Vi vil gjerne hjelpe, og vi har medf\u00f8lelse med dem dette rammer. \nDet er godt \u00e5 se hvordan en del store katastrofer gj\u00f8r at veldig mange vil hjelpe. Vi betyr noe for hverandre uansett hvor vi bor.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2749, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9e6da3a2-7c56-400d-94f5-97de7f2628f7": {"__data__": {"id_": "9e6da3a2-7c56-400d-94f5-97de7f2628f7", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/Sorg-og-krise/2793_Katastrofer_i_nyhetsbildet.html", "title": "Krig og katastrofer i nyhetsbildet \u2014 Ung.no", "keywords": "katastrofe, terror, nyheter, krig, fred, bombe, krise, redd, frykt, epola, corona, ras", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "223a5a4d-dcdc-432a-bb2d-ed001c1e7447", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/Sorg-og-krise/2793_Katastrofer_i_nyhetsbildet.html", "title": "Krig og katastrofer i nyhetsbildet \u2014 Ung.no", "keywords": "katastrofe, terror, nyheter, krig, fred, bombe, krise, redd, frykt, epola, corona, ras", "description": null}, "hash": "4aab32a0475adad9e11318da7b94d0dc7532282a6e49a7a0d36d59e790d27e9f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fa3104ad-ae02-46dd-8c2a-49628b7b589a", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/Sorg-og-krise/2793_Katastrofer_i_nyhetsbildet.html", "title": "Krig og katastrofer i nyhetsbildet \u2014 Ung.no", "keywords": "katastrofe, terror, nyheter, krig, fred, bombe, krise, redd, frykt, epola, corona, ras", "description": null}, "hash": "a94162871cb94471c5986e077e6b31436d4ed327572bc02c30cdd409e8a40427", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Vi vil gjerne hjelpe, og vi har medf\u00f8lelse med dem dette rammer. \nDet er godt \u00e5 se hvordan en del store katastrofer gj\u00f8r at veldig mange vil hjelpe. Vi betyr noe for hverandre uansett hvor vi bor. \nDerfor minner katastrofen oss b\u00e5de p\u00e5 hvor sm\u00e5 vi kan v\u00e6re n\u00e5r naturkreftene slippes l\u00f8s eller p\u00e5 hvor s\u00e5rbare vi er for terror, og p\u00e5 hvor sterke vi kan v\u00e6re sammen n\u00e5r alle st\u00e5r sammen og hjelper hverandre. \nSelv om det er stor dramatikk i det som skjer, er det ogs\u00e5 normalt \u00e5 ha en distanse til det og ikke tenke s\u00e5 mye p\u00e5 det. Det kan v\u00e6re en god beskyttelse, s\u00e5 vi ikke lar oss bli helt overveldet. \nBruk tid p\u00e5 \u00e5 snakke om det\nDet er bra \u00e5 bruke noe tid p\u00e5 skolen, og med familie og venner til \u00e5 reflektere over hva som har skjedd. Det kan v\u00e6re fint \u00e5 snakke med andre om det og f\u00e5 mer kunnskap om hendelsene. \nSamtidig er det lurt \u00e5 gj\u00f8re andre ting, legge fra seg tanker om dette og ikke se eller h\u00f8re for mye p\u00e5 nyhetene. Da kan lett bilder og tanker fylle for mye av hodet ditt. \nDet er helt i orden at du f\u00f8rst og fremst konsentrerer deg om skole og fritidsaktiviteter, og ikke bruker mye tid p\u00e5 \u00e5 tenke p\u00e5 katastrofen. \nDu kan g\u00e5 n\u00e6r det som hendte i korte stunder, som n\u00e5r du leser avisen eller ser p\u00e5 nyhetene, men s\u00e5 g\u00e5 bort fra det igjen det meste av tiden. \nHvis du kjenner noen som er der katastrofen har skjedd\nDet kan det lett bli mer uro og tanker som kretser rundt situasjonen om noen du kjenner er involvert. \nSi i fra til l\u00e6rer p\u00e5 skolen slik at de vet at dette kan gj\u00f8re deg litt ukonsentrert og bruk venner og voksne til \u00e5 snakke med om du synes det kan gj\u00f8re godt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2553, "end_char_idx": 4142, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c2bf1297-7428-400b-9aa2-c66a26b2d55c": {"__data__": {"id_": "c2bf1297-7428-400b-9aa2-c66a26b2d55c", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3109_Sinna_S%C3%A5nn_kan_du_mestre_det.html", "title": "Hvorfor blir jeg s\u00e5 sint? \u2014 Ung.no", "keywords": "sinna, sint, problemer, mestring, hjelp, hvorfor, hvordan, sinne", "description": "Kjenner du at det bare koker over? Sinne er en normal f\u00f8lelse, men blir det for mye kan det v\u00e6re lurt \u00e5 jobbe litt med det. Les mer om sinnemestring p\u00e5 ung.no."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "060efb58-32ff-439b-9dd9-14a08a3498c0", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3109_Sinna_S%C3%A5nn_kan_du_mestre_det.html", "title": "Hvorfor blir jeg s\u00e5 sint? \u2014 Ung.no", "keywords": "sinna, sint, problemer, mestring, hjelp, hvorfor, hvordan, sinne", "description": "Kjenner du at det bare koker over? Sinne er en normal f\u00f8lelse, men blir det for mye kan det v\u00e6re lurt \u00e5 jobbe litt med det. Les mer om sinnemestring p\u00e5 ung.no."}, "hash": "acaee3d4958f336bdef42528fbe5d21afc253bbb5003e7d6f3b49c3ec4725aaf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "38cf3fed-83c5-4026-a562-da48a10bc112", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1d8d1b42db04a8166bc83313ba630da7a4c795f19c0bae1f768598044c8faffb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hvorfor blir jeg s\u00e5 sint? \u2014 Ung.no\nKjenner du at det bare koker over? Det kan virke skremmende med sinne, b\u00e5de for deg og de rundt deg. Sinne er en normal f\u00f8lelse, men blir det for mye kan det v\u00e6re lurt \u00e5 jobbe litt med det.\nSinne og aggresjon kan v\u00e6re skremmende \u00e5 oppleve, og vanskelig \u00e5 forst\u00e5, b\u00e5de for den som blir sint og for andre. \nDen som sinnet g\u00e5r ut over kan fort f\u00f8le at \u00e5rsaken til sinneutbruddet ligger hos dem. Noen bli ogs\u00e5 lettere redde for sinne enn andre. Hvordan vi takler egne og andres sinne henger ogs\u00e5 sammen med tidligere opplevelser og erfaringer. \nAlle som vil og g\u00e5r inn for det, kan l\u00e6re \u00e5 mestre sinnet sitt. Det krever vilje, tid og innsats, men det er mulig. \nFinn ut hvorfor du blir s\u00e5 sinna\nDet er viktig at du finner ut hvorfor du blir sint. \u00c5rsakene kan v\u00e6re mange, og de kan v\u00e6re kompliserte og forskjellige. \nForst\u00e5r du hvorfor du blir sinna, er det lettere \u00e5 unng\u00e5 sinnet. \nPlasserer du ansvaret for ditt eget sinne hos andre? \nBlander du sammen \u00e5rsaken til sinnet(for eksempel at du er lei deg) med det som utl\u00f8ste det (for eksempel at noen sa noe s\u00e5rende)? \nKjenner du etter hvilke ulike f\u00f8lelser du har og hva du trenger? \nFeiltolker du fort andres utsagn og signaler? \nSvarer du ja p\u00e5 noen av disse punktene? Finn ut hva som gir deg de st\u00f8rste problemene. \nHos noen ligger \u00e5rsaken til sinneproblemene dypere. Det kan v\u00e6re en personlighetsforstyrrelse (det finnes flere typer), eller det kan komme fra traumer som har utviklet seg over lang tid. \nNoen trenger profesjonell hjelp for \u00e5 l\u00e6re seg \u00e5 mestre sinnet sitt, for eksempel hos en terapeut. Det er flere steder du kan henvende deg. \nDu kan prate med l\u00e6reren som kan hjelpe deg \u00e5 kontakte PPT (pedagogisk-psykologisk-tjeneste) i kommunen eller i fylket. \nDu kan prate med helsesykepleier p\u00e5 skolen din eller p\u00e5 Helsestasjon for ungdom og f\u00e5 hjelp videre i kommunen. \nDu kan ogs\u00e5 kontakte barnevernet der du bor, utekontakten, eller du kan kontakte fastlegen og be om \u00e5 bli henvist til psykolog. \nDu kan ogs\u00e5 kontakte familievernkontoret p\u00e5 hjemstedet ditt. Familievernet hjelper alle som trenger \u00e5 prate om vanskelige forhold i familien. Du kan selv ta direkte kontakt med familievernkontoret p\u00e5 ditt hjemsted, uten henvisning fra lege eller andre. \nMange steder finnes det ogs\u00e5 et tilbud som heter Alternativ til vold. De fleste av tilbudene er helt gratis.\nBli bevisst F\u00d8R sinnet kommer\nHva skjer f\u00f8r sinneutbruddet kommer? N\u00e5r du forst\u00e5r hva som skjer i deg, vil sinnet i de fleste tilfeller v\u00e6re overfl\u00f8dig. \nStore problemer? Be om hjelp!\nDet er grader av sinneproblemer, men de alvorligste kan trenge hjelp. Hvis du har store problemer med sinne eller vold, b\u00f8r du s\u00f8ke hjelp hos en profesjonell terapeut. Sp\u00f8r fastlegen din. \nFamilievernkontoret p\u00e5 ditt hjemsted kan ogs\u00e5 hjelpe deg med \u00e5 finne et tilbud.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2808, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "38cf3fed-83c5-4026-a562-da48a10bc112": {"__data__": {"id_": "38cf3fed-83c5-4026-a562-da48a10bc112", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3109_Sinna_S%C3%A5nn_kan_du_mestre_det.html", "title": "Hvorfor blir jeg s\u00e5 sint? \u2014 Ung.no", "keywords": "sinna, sint, problemer, mestring, hjelp, hvorfor, hvordan, sinne", "description": "Kjenner du at det bare koker over? Sinne er en normal f\u00f8lelse, men blir det for mye kan det v\u00e6re lurt \u00e5 jobbe litt med det. Les mer om sinnemestring p\u00e5 ung.no."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "060efb58-32ff-439b-9dd9-14a08a3498c0", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3109_Sinna_S%C3%A5nn_kan_du_mestre_det.html", "title": "Hvorfor blir jeg s\u00e5 sint? \u2014 Ung.no", "keywords": "sinna, sint, problemer, mestring, hjelp, hvorfor, hvordan, sinne", "description": "Kjenner du at det bare koker over? Sinne er en normal f\u00f8lelse, men blir det for mye kan det v\u00e6re lurt \u00e5 jobbe litt med det. Les mer om sinnemestring p\u00e5 ung.no."}, "hash": "acaee3d4958f336bdef42528fbe5d21afc253bbb5003e7d6f3b49c3ec4725aaf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c2bf1297-7428-400b-9aa2-c66a26b2d55c", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3109_Sinna_S%C3%A5nn_kan_du_mestre_det.html", "title": "Hvorfor blir jeg s\u00e5 sint? \u2014 Ung.no", "keywords": "sinna, sint, problemer, mestring, hjelp, hvorfor, hvordan, sinne", "description": "Kjenner du at det bare koker over? Sinne er en normal f\u00f8lelse, men blir det for mye kan det v\u00e6re lurt \u00e5 jobbe litt med det. Les mer om sinnemestring p\u00e5 ung.no."}, "hash": "8ec7c2d35570f66804170f79fbe39cfc4d7649063dbe80fae9b81786395c36d8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6d69f250-12ce-4b0b-88db-7bda8d6214df", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b80e4f77369b76acaef15edac3d50e6f000eed2df4ac2daa3f724cd6c242cfb5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hvis du har store problemer med sinne eller vold, b\u00f8r du s\u00f8ke hjelp hos en profesjonell terapeut. Sp\u00f8r fastlegen din. \nFamilievernkontoret p\u00e5 ditt hjemsted kan ogs\u00e5 hjelpe deg med \u00e5 finne et tilbud.\nHva betyr det \u00e5 ha et sinnemestringsproblem?\nVi b\u00f8r skille mellom det \u00e5 v\u00e6re sint, som er en normal f\u00f8lelse, og det \u00e5 ha problemer som f\u00f8lge av sinne. \nDet er ikke bare temperamentet som bestemmer hvor mange problemer du vil f\u00e5 med sinnet ditt. Milj\u00f8et rundt deg har ogs\u00e5 mye \u00e5 si. \nHvis du for eksempel er mye sint hjemme, men familien din t\u00e5ler det godt, og dere likevel har det fint sammen, er det ikke sikkert sinnet ditt gir deg problemer i dagliglivet. \nDet kan uansett v\u00e6re nyttig \u00e5 bli kjent med sitt eget sinne. \nUlike former for sinne\nN\u00e5r vi snakker om at noen er sinna, tenker de fleste at den personen enten sier stygge sting, sl\u00e5r rundt seg eller \u00f8delegger ting. Men sinne kommer i mange former. \nDet er viktig \u00e5 forst\u00e5 at sinne egentlig er en f\u00f8lelsesmessig reaksjon. Denne reaksjonen kan like gjerne sl\u00e5 innover (innadvendt sinne), som utover (utadvendt sinne). \nHer er noen kjennetegn p\u00e5 de to. \nG\u00e5r vekk, lukker seg, blir taus, legger seg til \u00e5 \u00absove\u00bb\nBlir sarkastisk, ironisk, sur, klovnete, klagende eller lignende\nKlandrer seg selv\nSkader seg selv\nStrammer muskler, s\u00e6rlig i kjeve, nakke og skuldre, f\u00e5r hodepine\nBlir deprimert\n\u00d8delegger ting\nEr voldelig mot andre\nBruker psykisk vold mot andre\nBruker tvang mot andre\nKjefter, roper, skriker og truer\nEn som vanligvis viser utadvendt sinne, kan i noen situasjoner velge \u00e5 holde sinnet tilbake, slik at det blir et mer innadvendt sinne. \nDet samme gjelder for en som vanligvis viser innadvendt sinne. N\u00e5r trykket innenfra blir for stort, kan personen eksplodere i utadvendt sinne. \nMange forst\u00e5r ikke at de er sinte\nS\u00e6rlig de med mye innadvendt sinne, kan holde tilbake sinnet sitt s\u00e5 mye at verken personen selv eller andre mennesker rundt forst\u00e5r at det er sinne det dreier seg om. \nDette betyr ikke at problemene forsvinner. \nDet er en stor misforst\u00e5else \u00e5 tro at du kan l\u00f8se sinnemestringsproblemer ved \u00e5 holde tilbake sinnet. Dette vil kun gi deg andre typer problemer. \nF\u00f8rstehjelp ved sinne\nDet finnes ingen rask l\u00f8sning p\u00e5 sinnemestringsproblemer. Det m\u00e5 jobbes med over tid. Noe kan du likevel gj\u00f8re allerede n\u00e5, for \u00e5 unng\u00e5 de st\u00f8rste problemene. \nN\u00e5r du er sinna, skjer det mye i kroppen din. Dette er automatiske reaksjoner som kalles stressreaksjoner. \nNeste gang du blir sint, fors\u00f8ker du \u00e5 legge merke til hva som skjer i kroppen din.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2610, "end_char_idx": 5127, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6d69f250-12ce-4b0b-88db-7bda8d6214df": {"__data__": {"id_": "6d69f250-12ce-4b0b-88db-7bda8d6214df", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3109_Sinna_S%C3%A5nn_kan_du_mestre_det.html", "title": "Hvorfor blir jeg s\u00e5 sint? \u2014 Ung.no", "keywords": "sinna, sint, problemer, mestring, hjelp, hvorfor, hvordan, sinne", "description": "Kjenner du at det bare koker over? Sinne er en normal f\u00f8lelse, men blir det for mye kan det v\u00e6re lurt \u00e5 jobbe litt med det. Les mer om sinnemestring p\u00e5 ung.no."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "060efb58-32ff-439b-9dd9-14a08a3498c0", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3109_Sinna_S%C3%A5nn_kan_du_mestre_det.html", "title": "Hvorfor blir jeg s\u00e5 sint? \u2014 Ung.no", "keywords": "sinna, sint, problemer, mestring, hjelp, hvorfor, hvordan, sinne", "description": "Kjenner du at det bare koker over? Sinne er en normal f\u00f8lelse, men blir det for mye kan det v\u00e6re lurt \u00e5 jobbe litt med det. Les mer om sinnemestring p\u00e5 ung.no."}, "hash": "acaee3d4958f336bdef42528fbe5d21afc253bbb5003e7d6f3b49c3ec4725aaf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "38cf3fed-83c5-4026-a562-da48a10bc112", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3109_Sinna_S%C3%A5nn_kan_du_mestre_det.html", "title": "Hvorfor blir jeg s\u00e5 sint? \u2014 Ung.no", "keywords": "sinna, sint, problemer, mestring, hjelp, hvorfor, hvordan, sinne", "description": "Kjenner du at det bare koker over? Sinne er en normal f\u00f8lelse, men blir det for mye kan det v\u00e6re lurt \u00e5 jobbe litt med det. Les mer om sinnemestring p\u00e5 ung.no."}, "hash": "af6264826f0c31bc7551858a47974e1651b263a3f892cbcec7db83f1f97bc20f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "N\u00e5r du er sinna, skjer det mye i kroppen din. Dette er automatiske reaksjoner som kalles stressreaksjoner. \nNeste gang du blir sint, fors\u00f8ker du \u00e5 legge merke til hva som skjer i kroppen din. Noen merker at det strammer seg over brystet eller i armene, noen kjenner de blir varme eller \u00abr\u00f8de i toppen\u00bb, noen blir oppmerksomme p\u00e5 noe i magen eller prikking. \nTenk p\u00e5 sinnesignalet som et slags trafikklys. N\u00e5r du merker sinnesignalet, vet du at du er i ferd med \u00e5 bli sint. \nN\u00e5r du er veldig sinna, har du mye energi i kroppen. Det vil v\u00e6re til hjelp \u00e5 f\u00e5 denne energien ut. \nHvis du er sint p\u00e5 en utadvendt m\u00e5te, vil aggresjonen din s\u00f8rge for \u00e5 t\u00f8mme energien ut av deg. Men energien kan ogs\u00e5 komme ut p\u00e5 en mer positiv m\u00e5te. \nAll fysisk aktivitet vil v\u00e6re til hjelp for deg: g\u00e5 raskt, l\u00f8pe, sykle, hoppe osv. Bestem deg for en type aktivitet som det g\u00e5r an \u00e5 sette i gang med umiddelbart. \nDette er din energiutl\u00f8ser. Benytt deg av energiutl\u00f8seren n\u00e5r du merker sinnesignalet ditt. \nFor noen kan det \u00e5 bestemme seg for \u00e5 puste rolig, telle til ti baklengs, hente frem en tanke som er til hjelp eller h\u00f8re p\u00e5 musikk v\u00e6re andre m\u00e5ter \u00e5 takle situasjonen p\u00e5 n\u00e5r du kjenner at sinnet kommer.\nFortell de menneskene som er mest utsatt for sinnet ditt (kj\u00e6resten din, dine foreldre, venner, l\u00e6rer osv.) om hva du planlegger \u00e5 gj\u00f8re dersom du skulle bli sint. \nHvis din energiutl\u00f8ser er \u00e5 g\u00e5 ut av huset og l\u00f8pe en tur, fortell dem hvorfor det er viktig for deg \u00e5 gj\u00f8re akkurat det. \nDet er helt greit \u00e5 be om litt hjelp. For eksempel kan du avtale et hemmelig signal med l\u00e6reren din, s\u00e5 han/hun vet n\u00e5r du trenger en liten energiutl\u00f8ser utenfor klasserommet. Med s\u00e5nne avtaler blir det mindre styr. \nHver morgen minner du deg selv om f\u00f8lgende: n\u00e5r jeg merker sinnesignalet mitt (som for meg er...), skal jeg ta i bruk energiutl\u00f8seren min (som for meg er...). \nF\u00f8lg planen din. \nS\u00f8k hjelp hvis du trenger det\nHusk at dette ikke er en fullstendig l\u00f8sning p\u00e5 sinnemestringsproblemene, kun en f\u00f8rstehjelp. Det vil ikke gj\u00f8re deg mindre sint med en gang. \nDersom du er i stand til \u00e5 gjenkjenne et sinnesignal hos deg selv, og klarer \u00e5 handle p\u00e5 det, er du imidlertid p\u00e5 god vei. \nHar du mye problemer med sinne, b\u00f8r du s\u00f8ke profesjonell hjelp. \nDet st\u00e5r respekt av dem som \u00f8nsker \u00e5 jobbe med seg selv for \u00e5 mestre sinnet sitt bedre. At du har lest artikkelen, og vist overfor deg selv at du \u00f8nsker \u00e5 f\u00e5 kontroll p\u00e5 sinnet, er halve jobben. Resten handler om \u00e5 \u00f8ve.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4936, "end_char_idx": 7389, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7f41888d-e379-4f6b-8ec1-e099a9b7a781": {"__data__": {"id_": "7f41888d-e379-4f6b-8ec1-e099a9b7a781", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2161_Selvtillit_og_selvf%C3%B8lelse.html", "title": "Hva er forskjellen p\u00e5 selvtillit og selvf\u00f8lelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, d\u00e5rlig, tips, hvordan f\u00e5 bedre, viktig, bra, bygge", "description": "Har du d\u00e5rlig selvtillit eller selvf\u00f8lelse? Hva er forskjellen p\u00e5 de to, og hvordan kan du f\u00e5 god selvf\u00f8lelse og passe god selvtillit? Les mer p\u00e5 ung.no."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "7ea8ddfc-03be-4f82-84d4-6eb414e06627", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2161_Selvtillit_og_selvf%C3%B8lelse.html", "title": "Hva er forskjellen p\u00e5 selvtillit og selvf\u00f8lelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, d\u00e5rlig, tips, hvordan f\u00e5 bedre, viktig, bra, bygge", "description": "Har du d\u00e5rlig selvtillit eller selvf\u00f8lelse? Hva er forskjellen p\u00e5 de to, og hvordan kan du f\u00e5 god selvf\u00f8lelse og passe god selvtillit? Les mer p\u00e5 ung.no."}, "hash": "27709aa01e23c1e7991c88d749a2384f4a93acf4172fed86e9914cb663bff112", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "527084b3-fd4a-4b4a-a817-8b73a620ee9f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2da19fa47c8743f13c24701b884e66e9bb1e88e9f01c6254289cd64658d0f33a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hva er forskjellen p\u00e5 selvtillit og selvf\u00f8lelse?\nSelvtillit og selvf\u00f8lelse er to begreper som ofte blir brukt om hverandre, men det er ikke det samme. Her f\u00e5r du vite litt om forskjellen, og noen tips til hvordan du kan bedre forholdet til deg selv.\nSist oppdatert: 14.06.2021 Av: psykolog, i samarbeid med ung.no\nV\u00c6R \u00c6RLIG: N\u00e5r man har d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse, f\u00f8ler man ofte at man aldri er bra nok. Men l\u00e6rer du \u00e5 bli \u00e6rlig med deg selv, vil du se at det ikke er sant. (Foto: Julia M. Cameron/Pexels)\nSelvf\u00f8lelse er m\u00e5ten vi kjenner oss selv p\u00e5, hvem vi er og hva vi st\u00e5r for. Du kan si det er verdien man ser i seg selv slik man er. \nSelvtillit er hvilken tro vi har p\u00e5 oss selv. Det henger ogs\u00e5 sammen med det vi gj\u00f8r og f\u00e5r til. \nDet er ikke sikkert at en som har god selvtillit n\u00f8dvendigvis har god selvf\u00f8lelse. Og en som har god selvf\u00f8lelse kan godt ha d\u00e5rlig selvtillit i ulike situasjoner. \nBra med passe mye selvtillit\nI noen situasjoner hjelper det mye \u00e5 ha god selvtillit. Det hjelper n\u00e5r du vil si din mening eller hva du f\u00f8ler. \nDet hjelper n\u00e5r du vil si nei til en venn som vil ha deg til \u00e5 gj\u00f8re noe du ikke vil, eller til noen som vil utnytte deg. Det hjelper n\u00e5r du skal utf\u00f8re en stor og utfordrende oppgave, eller n\u00e5r du skal prestere. \nMen for mye selvtillit er ikke n\u00f8dvendigvis bra det heller. \nBra med god selvf\u00f8lelse\nGod selvf\u00f8lelse er imidlertid bra i store mengder. Den hjelper oss til \u00e5 bli trygge p\u00e5 oss selv. Den hjelper oss til \u00e5 v\u00e5ge, og feile. \nSelvf\u00f8lelse er noe som skapes i oss i m\u00f8te med andre mennesker. Hvordan vi bed\u00f8mmer oss selv er avhengig av v\u00e5re forestillinger om hva andre tror om oss. \nHar du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r?\nHar du lav selvf\u00f8lelse?\nHer er noen kjennetegn p\u00e5 at du kanskje har lav selvf\u00f8lelse: \nDu ser ned p\u00e5, og baksnakker andre. Behovet for \u00e5 f\u00f8le at man er bedre enn andre bunner egentlig ned i det motsatte \u2013 man f\u00f8ler seg i virkeligheten mindreverdig. \nEn person som liker seg selv og behandler seg selv med respekt, s\u00f8rger ogs\u00e5 for \u00e5 behandle andre mennesker p\u00e5 samme m\u00e5te. Liker du deg selv for den du er, har du som regel ikke behov for \u00e5 se ned p\u00e5 andre. \nDu gj\u00f8r ting for \u00e5 bevise for andre at du kan, i stedet for \u00e5 gj\u00f8re det du vil. Du \u00abbeviser\u00bb at du t\u00f8r \u00e5 drikke deg full, eller naske i en butikk fordi vennene dine gj\u00f8r det. \nKanskje velger du \u00e5 ta en utdanning, eller ta et annet stort valg i livet, fordi du tenker at foreldrene dine forventer det av deg. \nDu klarer ikke \u00e5 velge \u00e5 f\u00f8lge ditt eget hjerte. \nDu f\u00f8ler deg mislykket, og tror at du snart kommer til \u00e5 bli avsl\u00f8rt. Samme hvor flink du er, er det aldri godt nok.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2608, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "527084b3-fd4a-4b4a-a817-8b73a620ee9f": {"__data__": {"id_": "527084b3-fd4a-4b4a-a817-8b73a620ee9f", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2161_Selvtillit_og_selvf%C3%B8lelse.html", "title": "Hva er forskjellen p\u00e5 selvtillit og selvf\u00f8lelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, d\u00e5rlig, tips, hvordan f\u00e5 bedre, viktig, bra, bygge", "description": "Har du d\u00e5rlig selvtillit eller selvf\u00f8lelse? Hva er forskjellen p\u00e5 de to, og hvordan kan du f\u00e5 god selvf\u00f8lelse og passe god selvtillit? Les mer p\u00e5 ung.no."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "7ea8ddfc-03be-4f82-84d4-6eb414e06627", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2161_Selvtillit_og_selvf%C3%B8lelse.html", "title": "Hva er forskjellen p\u00e5 selvtillit og selvf\u00f8lelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, d\u00e5rlig, tips, hvordan f\u00e5 bedre, viktig, bra, bygge", "description": "Har du d\u00e5rlig selvtillit eller selvf\u00f8lelse? Hva er forskjellen p\u00e5 de to, og hvordan kan du f\u00e5 god selvf\u00f8lelse og passe god selvtillit? Les mer p\u00e5 ung.no."}, "hash": "27709aa01e23c1e7991c88d749a2384f4a93acf4172fed86e9914cb663bff112", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7f41888d-e379-4f6b-8ec1-e099a9b7a781", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2161_Selvtillit_og_selvf%C3%B8lelse.html", "title": "Hva er forskjellen p\u00e5 selvtillit og selvf\u00f8lelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, d\u00e5rlig, tips, hvordan f\u00e5 bedre, viktig, bra, bygge", "description": "Har du d\u00e5rlig selvtillit eller selvf\u00f8lelse? Hva er forskjellen p\u00e5 de to, og hvordan kan du f\u00e5 god selvf\u00f8lelse og passe god selvtillit? Les mer p\u00e5 ung.no."}, "hash": "a5e476cbdeaf4fe59c39adce6471b6d1fe0fe8ef1811703a1f98cc5b851ed6e0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9fc9f313-4bb3-4781-bf5d-42df40b55b5a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d3e8d91aab2aa6873f01dfc65467a81d1b9f9550d6b5bb67a798a62ae1f4d776", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Du klarer ikke \u00e5 velge \u00e5 f\u00f8lge ditt eget hjerte. \nDu f\u00f8ler deg mislykket, og tror at du snart kommer til \u00e5 bli avsl\u00f8rt. Samme hvor flink du er, er det aldri godt nok. \nDu sammenligner deg stadig vekk med andre, og du er bare god hvis ingen andre er bedre. Du f\u00f8ler at du mestrer det du holder p\u00e5 med, helt til det kommer en annen som du oppfatter som litt flinkere. Og plutselig f\u00f8ler du deg helt verdil\u00f8s. \nDu synes selv at du er stygg, og tror at du ville ha v\u00e6rt lykkeligere dersom du var penere. Men husk, lykken kommer innenfra. Andre vil merke din utstr\u00e5ling dersom du har det bra med deg selv. \nDu oppf\u00f8rer deg slik du tror andre forventer, i stedet for \u00e5 v\u00e6re deg selv. Husk at du f\u00e5r stor respekt hvis du t\u00f8r \u00e5 v\u00e6re den du er. Da vil du ogs\u00e5 v\u00e6re mer forn\u00f8yd med deg selv!\nTips: Hvordan f\u00e5 bedre selvf\u00f8lelse og passe god selvtillit\nI vennegjengen og med kj\u00e6resten:\nStol p\u00e5 at du er bra nok. Ikke \"kj\u00f8p\" dine venner, eller pr\u00f8v \u00e5 imponere dem med \u00e5 gj\u00f8re noe du egentlig ikke vil. Ekte venner vil sette pris p\u00e5 deg for den du er. \nV\u00e6r \u00e6rlig med deg selv og andre. \nIkke si noe om venner du ikke kunne sagt rett til han/henne. \nTa vare p\u00e5 de vennene du har. Hvis du bruker tid p\u00e5 \u00e5 lytte, v\u00e6re omtenksom, sjener\u00f8s og oppriktig, vil du f\u00e5 flere (og gode) venner. \nKvitt deg med d\u00e5rlige venner. Ikke finn deg i \u00e5 bli behandlet d\u00e5rlig eller tatt for gitt. \nVis at du unner vennene dine \u00e5 f\u00e5 til ting, s\u00e5 vil de ogs\u00e5 unne deg det. Hei ogs\u00e5 p\u00e5 deg selv og minn deg om at du er bra nok og ros deg selv for det du f\u00e5r til. -V\u00e6r mot deg selv som du vil v\u00e6re mot en god venn. \nHusk p\u00e5 at du fortjener kj\u00e6rlighet. DU er verdt noe, og det er mange som er glad i deg!\nP\u00e5 skolen:\nGj\u00f8r s\u00e5 godt du kan, og stol p\u00e5 at ditt beste er godt nok. \nIkke gi opp! Dersom en pr\u00f8ve g\u00e5r d\u00e5rlig, eller du har en d\u00e5rlig periode, fortsett og jobb jevnt og trutt, s\u00e5 vil det g\u00e5 bedre neste gang. \nTa imot konstruktiv kritikk, og tenk at det er til hjelp for forbedring. Ikke bli nedfor av kritikk som kun er ment som hjelp til videre fremgang. Konstruktiv kritikk hjelper deg til \u00e5 bli enda bedre, til og med i ting du allerede er flink p\u00e5! \nHold fokus p\u00e5 INNSATS og sett deg oppn\u00e5elige m\u00e5l. Hvis du setter m\u00e5l bare i forhold til karakterer, vil du lett glemme \u00e5 rose deg selv for innsatsen og bli skuffet. \nIkke sammenlign deg selv med andre. Pr\u00f8v heller \u00e5 v\u00e6re en bra utgave av deg selv. Alle er bra p\u00e5 ulike ting.\nI familien:\nDu er bra nok som akkurat den du er.\nDu fortjener kj\u00e6rlighet akkurat fordi du er deg.\nPrat sammen p\u00e5 en likeverdig m\u00e5te. \nIkke sammenlign dine prestasjoner med s\u00f8skens eller foreldres.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2442, "end_char_idx": 5031, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9fc9f313-4bb3-4781-bf5d-42df40b55b5a": {"__data__": {"id_": "9fc9f313-4bb3-4781-bf5d-42df40b55b5a", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2161_Selvtillit_og_selvf%C3%B8lelse.html", "title": "Hva er forskjellen p\u00e5 selvtillit og selvf\u00f8lelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, d\u00e5rlig, tips, hvordan f\u00e5 bedre, viktig, bra, bygge", "description": "Har du d\u00e5rlig selvtillit eller selvf\u00f8lelse? Hva er forskjellen p\u00e5 de to, og hvordan kan du f\u00e5 god selvf\u00f8lelse og passe god selvtillit? Les mer p\u00e5 ung.no."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "7ea8ddfc-03be-4f82-84d4-6eb414e06627", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2161_Selvtillit_og_selvf%C3%B8lelse.html", "title": "Hva er forskjellen p\u00e5 selvtillit og selvf\u00f8lelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, d\u00e5rlig, tips, hvordan f\u00e5 bedre, viktig, bra, bygge", "description": "Har du d\u00e5rlig selvtillit eller selvf\u00f8lelse? Hva er forskjellen p\u00e5 de to, og hvordan kan du f\u00e5 god selvf\u00f8lelse og passe god selvtillit? Les mer p\u00e5 ung.no."}, "hash": "27709aa01e23c1e7991c88d749a2384f4a93acf4172fed86e9914cb663bff112", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "527084b3-fd4a-4b4a-a817-8b73a620ee9f", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2161_Selvtillit_og_selvf%C3%B8lelse.html", "title": "Hva er forskjellen p\u00e5 selvtillit og selvf\u00f8lelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, d\u00e5rlig, tips, hvordan f\u00e5 bedre, viktig, bra, bygge", "description": "Har du d\u00e5rlig selvtillit eller selvf\u00f8lelse? Hva er forskjellen p\u00e5 de to, og hvordan kan du f\u00e5 god selvf\u00f8lelse og passe god selvtillit? Les mer p\u00e5 ung.no."}, "hash": "2616aeeec603f25437b984de11d0ef2af89935615eb385691e822f2668d2a0cf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Alle er bra p\u00e5 ulike ting.\nI familien:\nDu er bra nok som akkurat den du er.\nDu fortjener kj\u00e6rlighet akkurat fordi du er deg.\nPrat sammen p\u00e5 en likeverdig m\u00e5te. \nIkke sammenlign dine prestasjoner med s\u00f8skens eller foreldres. \nGj\u00f8r en innsats for fellesskapet, som \u00e5 ta din del av pliktene hjemme. Ditt bidrag i dette er viktig for familien og for din selvf\u00f8lelse. \nDu er en like viktig del av familien som de andre.\nSi ifra om du opplever stort press.\nSi ifra om du opplever kommentarer som du f\u00f8ler s\u00e5rer, eller om du ikke f\u00f8ler du blir sett eller forst\u00e5tt. \nDet kan lett bli noen misforst\u00e5elser i kommunikasjon. Pr\u00f8v \u00e5 ikke tolke, men \u00e5 sjekke ut hva de egentlig mente med det de sa.\nV\u00e6r til \u00e5 stole p\u00e5 og hold avtaler. \nF\u00f8lelser som misunnelse, sjalusi, mindreverdighet og skyld kan v\u00e6re \u00f8deleggende for b\u00e5de selvf\u00f8lelsen og selvtilliten. \nI denne filmen kan du l\u00e6re mer om forskjellen p\u00e5 selvtillit og selvf\u00f8lelse, og hvordan du kan f\u00e5 mer av begge: \nV\u00c6R \u00c6RLIG: N\u00e5r man har d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse, f\u00f8ler man ofte at man aldri er bra nok. Men l\u00e6rer du \u00e5 bli \u00e6rlig med deg selv, vil du se at det ikke er sant. (Foto: Julia M. Cameron/Pexels)\nSelvtillit og identitet", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4808, "end_char_idx": 5970, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f2192691-f113-4a49-aceb-fd2a0af69cdc": {"__data__": {"id_": "f2192691-f113-4a49-aceb-fd2a0af69cdc", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forelskelse/3885_20_tegn_p%C3%A5_at_du_er_forelsket.html", "title": "20 tegn p\u00e5 at du er forelsket \u2014 Ung.no", "keywords": "forelskelse, forelska, forhold, kj\u00e6reste, pubertet, fysiske f\u00f8lelser, fl\u00f8rting, blikkontakt, interesse, date, fl\u00f8rt, hjertebank", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "f0e05ec2-06f5-49e9-be2c-8b960aca955e", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forelskelse/3885_20_tegn_p%C3%A5_at_du_er_forelsket.html", "title": "20 tegn p\u00e5 at du er forelsket \u2014 Ung.no", "keywords": "forelskelse, forelska, forhold, kj\u00e6reste, pubertet, fysiske f\u00f8lelser, fl\u00f8rting, blikkontakt, interesse, date, fl\u00f8rt, hjertebank", "description": null}, "hash": "0f48f7bdae6a5b5920d2da15be0a96c627c59b9b52e83dcf8902ba4cb64cd15a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "fec1ace7-1b62-4f9f-9097-702671ab7446", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "46d48f5f6de0448c992e3f52e68034fc2f686c54921d2af59d59072c99be2913", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "20 tegn p\u00e5 at du er forelsket \u2014 Ung.noHva skjer n\u00e5r du er forelska?\nLurer du p\u00e5 om du er forelsket? I denne artikkelen kan du lese 20 tegn som tyder p\u00e5 at du er mer enn bare litt betatt...\n1. Smil\nN\u00e5r du er forelsket er det vanskelig \u00e5 la v\u00e6re \u00e5 smile! Smilet ditt kan gj\u00f8re at den du liker skj\u00f8nner at du er forelsket. Hvis personen liker deg tilbake kan det kanskje bli noe mer mellom dere i fremtiden?\n2. Blikk\nDu merker at blikket ditt g\u00e5r mot den du liker nesten uten at du tenker over det. Hvis du ikke er sjenert s\u00f8ker du kanskje blikket til personen og h\u00e5per at de skal legge merke til deg tilbake. \nHar du v\u00e6rt forelsket?\nJa! (3126 stemmer)\nNei, ikke enn\u00e5 (302 stemmer)\nJeg tror kanskje det (916 stemmer)\nVet ikke (380 stemmer)\n3. Holde deg i n\u00e6rheten\nDu vil rett og slett v\u00e6re i n\u00e6rheten av og du \u00f8nsker \u00e5 bli bedre kjent med den du er forelsket i. Det gj\u00f8r nesten vondt hver gang du er n\u00f8dt til \u00e5 gj\u00f8re andre ting!\n4. Ekstra mye oppmerksomhet\nPersonen du liker f\u00e5r ekstra mye oppmerksomhet fra deg. Hvis du f\u00f8ler deg selvsikker gir du kanskje ogs\u00e5 komplimenter og oppmerksomhet for at de skal f\u00f8le seg bra.\n5. Snakke med den du liker\nIngen er s\u00e5 spennende \u00e5 snakke med som den du er forelsket i! \u00c5 snakke sammen er den aller beste m\u00e5ten \u00e5 bli bedre kjent p\u00e5. \nEr du av typen som ofte starter samtalen og pr\u00f8ver ekstra hardt \u00e5 holde den i gang, eller f\u00e5r du ikke frem et ord n\u00e5r vedkommende er i n\u00e6rheten? Begge deler kan v\u00e6re et tegn p\u00e5 at du er forelsket. \nDu merker kanskje at du blir nerv\u00f8s for \u00e5 si noe dumt foran personen? Det er ogs\u00e5 et ganske sikkert tegn p\u00e5 at du er forelsket. \n6. Vennene dine f\u00e5r h\u00f8re mye om den du er forelsket i\nBegynner vennene dine \u00e5 bli lei av \u00e5 h\u00f8re deg fortelle om hvor fantastisk crushet ditt er? N\u00e5r man er forelsket kan det nesten v\u00e6re vanskelig \u00e5 forst\u00e5 at ikke alle syns at dette er like spennende \u00e5 snakke om som deg. \n7. Fl\u00f8rting\nFl\u00f8rting er en m\u00e5te \u00e5 vise at du er forelsket eller interessert p\u00e5. N\u00e5r du fl\u00f8rter avsl\u00f8rer du at du liker personen, og p\u00e5 denne m\u00e5ten finner du kanskje ut om de liker deg tilbake.\n8. Du t\u00f8ffer deg\nMange t\u00f8ffer seg litt ekstra n\u00e5r den de er forelsket i er i n\u00e6rheten, man vil jo gjerne bli lagt merke til!\n9. Sm\u00e5erting\nDet er vanlig \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 v\u00e6re litt ekstra morsom eller \u00e5 sm\u00e5erte litt. Her er det viktig at du ikke overdriver, du vil jo ikke at den du er forelsket i skal bli irritererr lei seg. \n10. Du blir nerv\u00f8s\nNerv\u00f8sitet er en naturlig del av det \u00e5 v\u00e6re forelsket. Det noe de aller fleste kjenner p\u00e5, spesielt i begynnelsen av forelskelsen eller f\u00f8r man vet om personen liker deg tilbake. \nI denne perioden blir du ogs\u00e5 redd for \u00e5 oppf\u00f8re deg rart eller unormalt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2654, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fec1ace7-1b62-4f9f-9097-702671ab7446": {"__data__": {"id_": "fec1ace7-1b62-4f9f-9097-702671ab7446", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forelskelse/3885_20_tegn_p%C3%A5_at_du_er_forelsket.html", "title": "20 tegn p\u00e5 at du er forelsket \u2014 Ung.no", "keywords": "forelskelse, forelska, forhold, kj\u00e6reste, pubertet, fysiske f\u00f8lelser, fl\u00f8rting, blikkontakt, interesse, date, fl\u00f8rt, hjertebank", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "f0e05ec2-06f5-49e9-be2c-8b960aca955e", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forelskelse/3885_20_tegn_p%C3%A5_at_du_er_forelsket.html", "title": "20 tegn p\u00e5 at du er forelsket \u2014 Ung.no", "keywords": "forelskelse, forelska, forhold, kj\u00e6reste, pubertet, fysiske f\u00f8lelser, fl\u00f8rting, blikkontakt, interesse, date, fl\u00f8rt, hjertebank", "description": null}, "hash": "0f48f7bdae6a5b5920d2da15be0a96c627c59b9b52e83dcf8902ba4cb64cd15a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f2192691-f113-4a49-aceb-fd2a0af69cdc", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forelskelse/3885_20_tegn_p%C3%A5_at_du_er_forelsket.html", "title": "20 tegn p\u00e5 at du er forelsket \u2014 Ung.no", "keywords": "forelskelse, forelska, forhold, kj\u00e6reste, pubertet, fysiske f\u00f8lelser, fl\u00f8rting, blikkontakt, interesse, date, fl\u00f8rt, hjertebank", "description": null}, "hash": "bc1b44ece75d7db57854cf4159ad0742ce9fbd8e60636182781fdd9ba2aea16d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "380e0e21-8b35-4ad5-bbb5-769b4f6706ef", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d250eb8475ee31c9d52a08edec4a36e8731010006d477273533c1207781a7ad5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Det noe de aller fleste kjenner p\u00e5, spesielt i begynnelsen av forelskelsen eller f\u00f8r man vet om personen liker deg tilbake. \nI denne perioden blir du ogs\u00e5 redd for \u00e5 oppf\u00f8re deg rart eller unormalt. Hvis du sier noe dumt kan du bli liggende v\u00e5ken om natten \u00e5 tenke p\u00e5 det.\n11. Du blir opptatt av hvordan du framst\u00e5r\nMidt i en forelskelse blir en ofte mer opptatt av sitt eget utseende og hvordan en framst\u00e5r. Det er selvf\u00f8lgelig bare bra \u00e5 gj\u00f8re seg ekstra fin, men husk at du ikke skal bli en helt annen person. V\u00e6r deg selv!\n12. Fysisk kontakt\nN\u00e5r du er forelsket er det naturlig at du s\u00f8ker fysisk kontakt og at du \u00f8nsker \u00e5 v\u00e6re i n\u00e6rheten av den du liker. Det kan v\u00e6re alt fra \u00e5 gi en klem til et klapp p\u00e5 skulderen. \nHvis du f\u00e5r positive reaksjoner kan du fortsette \u00e5 pr\u00f8ve deg frem, men hvis personen trekker seg unna deg m\u00e5 du respektere at de kanskje ikke liker deg p\u00e5 samme m\u00e5te tilbake. Er du usikker? Sp\u00f8r om de syns det er ok. \n13. Glede\nDu f\u00f8ler glede og blir glad n\u00e5r du ser den du liker. Ofte er det s\u00e5nn at nesten alt personen gj\u00f8r, gj\u00f8r deg glad. Nyt det!\n14. Sosiale medier\nDu er opptatt av den du liker, b\u00e5de i virkeligheten og p\u00e5 sosiale medier. Du sjekker ofte om crushet har lagt ut et nytt bilde eller om de har sendt deg en chat.\n15. Du venter alltid p\u00e5 svar\nEtter at du har sendt en melding til den du er forelsket i, venter du ut\u00e5lmodig p\u00e5 svar. Du kjenner at hjertet pumper ekstra fort n\u00e5r du ser at du har f\u00e5tt en ny melding. \n16. Kribling i magen\nForelskelse p\u00e5virker oss b\u00e5de fysisk og psykisk. N\u00e5r du er forelsket kan du kjenne at det kribler i magen og at du blir svett i hendene, b\u00e5de n\u00e5r dere er i n\u00e6rheten av hverandre og n\u00e5r du tenker p\u00e5 personen.\n17. Felles interesser\nDu vil at dere skal ha noen felles interesser, kanskje som et sted dere tilfeldigvis kan m\u00f8tes. Derfor pr\u00f8ver du \u00e5 finne noe dere allerede har felles eller du pr\u00f8ver \u00e5 skape det.\n18. Latter\nN\u00e5r den du liker pr\u00f8ver \u00e5 v\u00e6re morsom, ler du. Egentlig syns du at den du er forelsket i er morsom nesten hele tiden.\n19. Sjalusi\nDet er helt naturlig \u00e5 bli sjalu n\u00e5r du ser den du liker sammen med andre. Husk at personen kan snakke og henge med hvem de vil selv n\u00e5r det f\u00f8les vondt for deg. Ikke glem at du ikke kan bestemme hvem de snakker med, uansett om dere er kj\u00e6rester eller ikke. \n20. Du tar initiativ\nDu er sikker p\u00e5 at du er forelsket og du tror vedkommende liker deg tilbake. Kanskje tar du initiativ til at bare dere to kan finne p\u00e5 noe sammen, for \u00e5 bli bedre kjent? \nVi viser forelskelse p\u00e5 ulike m\u00e5ter\nAlle mennsker er forskjellige. Derfor viser vi ogs\u00e5 forelskelse p\u00e5 ulike m\u00e5ter. \nHvis du er en stille og forsiktig person som ikke pleier \u00e5 vise s\u00e5 mange f\u00f8lelser, vil du kanskje ikke gj\u00f8re det n\u00e5r du er forelsket heller.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2456, "end_char_idx": 5190, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "380e0e21-8b35-4ad5-bbb5-769b4f6706ef": {"__data__": {"id_": "380e0e21-8b35-4ad5-bbb5-769b4f6706ef", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forelskelse/3885_20_tegn_p%C3%A5_at_du_er_forelsket.html", "title": "20 tegn p\u00e5 at du er forelsket \u2014 Ung.no", "keywords": "forelskelse, forelska, forhold, kj\u00e6reste, pubertet, fysiske f\u00f8lelser, fl\u00f8rting, blikkontakt, interesse, date, fl\u00f8rt, hjertebank", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "f0e05ec2-06f5-49e9-be2c-8b960aca955e", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forelskelse/3885_20_tegn_p%C3%A5_at_du_er_forelsket.html", "title": "20 tegn p\u00e5 at du er forelsket \u2014 Ung.no", "keywords": "forelskelse, forelska, forhold, kj\u00e6reste, pubertet, fysiske f\u00f8lelser, fl\u00f8rting, blikkontakt, interesse, date, fl\u00f8rt, hjertebank", "description": null}, "hash": "0f48f7bdae6a5b5920d2da15be0a96c627c59b9b52e83dcf8902ba4cb64cd15a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fec1ace7-1b62-4f9f-9097-702671ab7446", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forelskelse/3885_20_tegn_p%C3%A5_at_du_er_forelsket.html", "title": "20 tegn p\u00e5 at du er forelsket \u2014 Ung.no", "keywords": "forelskelse, forelska, forhold, kj\u00e6reste, pubertet, fysiske f\u00f8lelser, fl\u00f8rting, blikkontakt, interesse, date, fl\u00f8rt, hjertebank", "description": null}, "hash": "3e622ac33393aad8bcee903434247445ae76bc28b829d4d8a10c7818e8bba14a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Derfor viser vi ogs\u00e5 forelskelse p\u00e5 ulike m\u00e5ter. \nHvis du er en stille og forsiktig person som ikke pleier \u00e5 vise s\u00e5 mange f\u00f8lelser, vil du kanskje ikke gj\u00f8re det n\u00e5r du er forelsket heller. Hvis du er en person med masse selvtillitt som er vant til \u00e5 vise f\u00f8lelser, vil du kanskje gj\u00f8re det samme n\u00e5r du er forelsket. \nForelskelse er noe som skjer inni oss, du kan v\u00e6re like forelsket selv om du ikke viser det til andre!", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5000, "end_char_idx": 5422, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3fc3b41d-ead2-4055-af80-0f2bf1ff7fbd": {"__data__": {"id_": "3fc3b41d-ead2-4055-af80-0f2bf1ff7fbd", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/4266_Angst.html", "title": "Hva er angst? \u2014 Ung.no", "keywords": "angst, hva er angst, angst symptomer, angst behandling, panikkangst, sosial angst, behandle angst selv, behandling angst, generalisert angst, symptomer p\u00e5 angst, symptomer p\u00e5 angst og stress, tegn p\u00e5 angst", "description": "Angst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "9717ff90-9513-4d9d-adb5-a28697d1bff4", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/4266_Angst.html", "title": "Hva er angst? \u2014 Ung.no", "keywords": "angst, hva er angst, angst symptomer, angst behandling, panikkangst, sosial angst, behandle angst selv, behandling angst, generalisert angst, symptomer p\u00e5 angst, symptomer p\u00e5 angst og stress, tegn p\u00e5 angst", "description": "Angst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen."}, "hash": "682ffcb1f45c291bdd6689c8347e6d3246cc04b8697a91917ea940cab834daef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a7dacd89-de5a-48ca-a340-267d2b900133", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0e5a256b8a760116b6db730734c73bfab16bc3cbf812892efe2b127ea6cb9bd9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hva er angst? \u2014 Ung.noDen tredelte hjernen\nAngst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen.\nAngst er en alarmreaksjon i kroppen. \nNesten alle kan og skal kunne kjenne p\u00e5 angst, fordi det er en normal del av det \u00e5 v\u00e6re et menneske. Men for noen blir det til et vedvarende problem.\nHvorfor f\u00e5r vi angst?\nGrunnen til at mennesker opplever angst henger sammen med utviklingen v\u00e5r \u2013 og hvordan hjernen jobber for overlevelse. \nAngst er designet for at vi skal kunne unng\u00e5 noe som kan v\u00e6re farlig for oss. Det gj\u00f8r oss forsiktige, og s\u00f8rger for at vi ikke risikerer for mye. \nSamtidig er det mye i det moderne samfunn som utl\u00f8ser angst, uten at det er livsfarlig. Noen ganger kan hjernen v\u00e5r sette i gang alarmreaksjoner bare noe minner om noe som kan v\u00e6re farlig.\nAngst og frykt\nForskjellen mellom angst og frykt er at angst er en reaksjon og opplevelse i kroppen, mens frykt er en f\u00f8lelse. \nFrykt er ofte rettet mot noe konkret, mens akkurat hva du har angst for kan v\u00e6re vanskeligere \u00e5 f\u00e5 tak i. \nDet er ikke alltid vi skj\u00f8nner hvorfor vi f\u00e5r h\u00f8y puls eller blir stressa, alts\u00e5 hvorfor vi f\u00e5r angst, men det ligger ofte en frykt bak. Vi kan ogs\u00e5 kalle angst for en irrasjonell frykt \u2013 alts\u00e5 en frykt som det ikke gir mening at du har. \nDet gir for eksempel mening \u00e5 v\u00e6re forsiktig med giftige edderkopper, men det er egentlig ingen grunn til \u00e5 v\u00e6re veldig redd for sm\u00e5 husedderkopper i Norge.\nAngstsymptomer\nSymptomene p\u00e5 angst kan v\u00e6re mange, og ulike mennesker opplever angst litt ulikt.\nNoen symptomer er:\n\u00d8kt eller endret puls\nKvalme\nSvimmelhet\nNummen f\u00f8lelse eller ut-av-kroppen opplevelse\nTap av konsentrasjon\nD\u00e5rlig hukommelse\nKlam og svett\nAngst er ikke farlig, og du kan ikke d\u00f8 av det. Likevel er det utrolig ubehagelig \u00e5 kjenne p\u00e5, og det er vanlig \u00e5 bli redd for at du er syk, blir gal eller holder p\u00e5 \u00e5 d\u00f8.\nEngstelig versus angst\nNoen er mer engstelige og forsiktige enn andre, uten at det betyr at de har et alvorlig problem med angst. \nDu kan ogs\u00e5 v\u00e6re mer engstelig i noen perioder av livet, eller i noen situasjoner, og det er helt normalt.\nN\u00e5r vi begynner \u00e5 snakke om angst som et problem, eller en diagnose, m\u00e5 det v\u00e6re s\u00e5nn at du strever p\u00e5 flere m\u00e5ter i mange situasjoner - og at det blir vanskelig for deg \u00e5 leve normalt, eller som du vil.\nUlike former for angst\nVi har ulike navn p\u00e5 ulike angstdiagnoser, selv om m\u00e5ten det oppleves p\u00e5 og fungerer i hjernen kan v\u00e6re ganske likt.\nSosial angst vil si vansker med situasjoner der det er andre mennesker. \nDu kan v\u00e6re redd for \u00e5 dumme deg ut, ikke passe inn, eller for at andre skal synes du er rar.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2675, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a7dacd89-de5a-48ca-a340-267d2b900133": {"__data__": {"id_": "a7dacd89-de5a-48ca-a340-267d2b900133", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/4266_Angst.html", "title": "Hva er angst? \u2014 Ung.no", "keywords": "angst, hva er angst, angst symptomer, angst behandling, panikkangst, sosial angst, behandle angst selv, behandling angst, generalisert angst, symptomer p\u00e5 angst, symptomer p\u00e5 angst og stress, tegn p\u00e5 angst", "description": "Angst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "9717ff90-9513-4d9d-adb5-a28697d1bff4", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/4266_Angst.html", "title": "Hva er angst? \u2014 Ung.no", "keywords": "angst, hva er angst, angst symptomer, angst behandling, panikkangst, sosial angst, behandle angst selv, behandling angst, generalisert angst, symptomer p\u00e5 angst, symptomer p\u00e5 angst og stress, tegn p\u00e5 angst", "description": "Angst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen."}, "hash": "682ffcb1f45c291bdd6689c8347e6d3246cc04b8697a91917ea940cab834daef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3fc3b41d-ead2-4055-af80-0f2bf1ff7fbd", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/4266_Angst.html", "title": "Hva er angst? \u2014 Ung.no", "keywords": "angst, hva er angst, angst symptomer, angst behandling, panikkangst, sosial angst, behandle angst selv, behandling angst, generalisert angst, symptomer p\u00e5 angst, symptomer p\u00e5 angst og stress, tegn p\u00e5 angst", "description": "Angst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen."}, "hash": "38f1afc4f45a8b944e4a575425632dcd6dfc35dccf13d84ab74316de36763d72", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f4dd7463-86c4-40a8-82c8-c3f8f05a4d0a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "beb06155de96f172d5f9bd4f1c70b9189c3942e3a4e1f6032939b8c943663c5a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Sosial angst vil si vansker med situasjoner der det er andre mennesker. \nDu kan v\u00e6re redd for \u00e5 dumme deg ut, ikke passe inn, eller for at andre skal synes du er rar. \nMange kan synes sosiale situasjoner er skumle eller utfordrende, men om du har sosial angst blir det s\u00e5pass vanskelig at du ikke f\u00e5r til \u00e5 v\u00e6re sammen med andre \u2013 eller har s\u00e5 mye ubehag n\u00e5r du er sammen med andre at du aldri slapper av.\nSosial angst er alts\u00e5 noe mer enn det \u00e5 v\u00e6re sjenert, sky eller litt engstelig sammen med andre. \nVanlige kjennetegn kan v\u00e6re at du ikke klarer \u00e5 snakke, eller si det du har lyst til. \nMange har h\u00f8y puls og strever med \u00e5 f\u00e5 med seg det som skjer i rommet eller hva det snakkes om. \nHer er det ogs\u00e5 typisk at du f\u00e5r lyst til \u00e5 unng\u00e5 situasjoner som skaper dette ubehaget, og mange isolerer seg derfor mer og mer.\nPanikkangst kan oppleves som et anfall av ekstremt mye angst p\u00e5 en gang. \nLes mer om panikkangst i denne artikkelen.\nDet er en god ting \u00e5 \u00f8nske v\u00e6re frisk, og det er vanlig \u00e5 kunne f\u00e5 noen bekymringstanker knyttet til sykdom og helse. \nOm det blir s\u00e5nn at redselen for alvorlig sykdom blir veldig stor, kan slike tanker bli et problem. Da kan det v\u00e6re snakk om det vi kaller for helseangst eller hypokondri.\nLes mer om helseangst i denne artikkelen.\nDe aller fleste opplever \u00e5 f\u00e5 rare tanker som ikke gir mening fra tid til annen. Det er n\u00e5r tvangstankene blir v\u00e6rende og konstant kverner rundt i hodet, at vi snakker om en tvangslidelse.\nLes mer om tvangslidelse i denne artikkelen.\nPTSD er en stresslidelse som har oppst\u00e5tt etter at noe traumatisk har skjedd.\nLes mer om dette i denne artikkelen.\nBekymrer du deg s\u00e5 mye for dagligdagse ting i hverdagen at det hindrer deg i \u00e5 leve det livet du \u00f8nsker?\nLes mer om generalisert angst i denne artikkelen til Helse Norge.\nAgorafobi er sterk og hemmende frykt for \u00e5 oppholde seg alene utenfor hjemmet.\nLes mer om agorafobi i artikkelen til store norske leksikon.\nAngst for angsten\nEtt av hovedkriteriene for angstdiagnoser er unng\u00e5else, alts\u00e5 at du fors\u00f8ker \u00e5 unng\u00e5 det som utl\u00f8ser angst hos deg. \nDet kan v\u00e6re alt fra sosiale situasjoner, til edderkopper, eller f\u00f8lelser og minner.\nFordi angst er s\u00e5 ubehagelig, er det vanlig \u00e5 bli redd for angsten i seg selv. Det er nyttig med unng\u00e5else for det som faktisk er farlig. Men om du unng\u00e5r flere ting som i utgangspunktet ikke er farlig, kan det bli vanskelig \u00e5 leve normalt.\nBehandling av angst\nHvis du kjenner deg igjen i mye av det som beskrives her, og hverdagen din er veldig vanskelig p\u00e5 grunn av det, er det viktig \u00e5 snakke med noen.\nFor \u00e5 f\u00e5 riktig behandling er du n\u00f8dt til \u00e5 snakke med de riktige fagpersonene.\nFortell hvordan du har det til venner, familie, fastlegen din, helsesykepleier p\u00e5 skolen, eller noen p\u00e5 helsestasjon for ungdom.\nEn vanlig og effektiv behandlingsform mot angst er eksponeringsterapi.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2509, "end_char_idx": 5342, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f4dd7463-86c4-40a8-82c8-c3f8f05a4d0a": {"__data__": {"id_": "f4dd7463-86c4-40a8-82c8-c3f8f05a4d0a", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/4266_Angst.html", "title": "Hva er angst? \u2014 Ung.no", "keywords": "angst, hva er angst, angst symptomer, angst behandling, panikkangst, sosial angst, behandle angst selv, behandling angst, generalisert angst, symptomer p\u00e5 angst, symptomer p\u00e5 angst og stress, tegn p\u00e5 angst", "description": "Angst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "9717ff90-9513-4d9d-adb5-a28697d1bff4", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/4266_Angst.html", "title": "Hva er angst? \u2014 Ung.no", "keywords": "angst, hva er angst, angst symptomer, angst behandling, panikkangst, sosial angst, behandle angst selv, behandling angst, generalisert angst, symptomer p\u00e5 angst, symptomer p\u00e5 angst og stress, tegn p\u00e5 angst", "description": "Angst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen."}, "hash": "682ffcb1f45c291bdd6689c8347e6d3246cc04b8697a91917ea940cab834daef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a7dacd89-de5a-48ca-a340-267d2b900133", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/4266_Angst.html", "title": "Hva er angst? \u2014 Ung.no", "keywords": "angst, hva er angst, angst symptomer, angst behandling, panikkangst, sosial angst, behandle angst selv, behandling angst, generalisert angst, symptomer p\u00e5 angst, symptomer p\u00e5 angst og stress, tegn p\u00e5 angst", "description": "Angst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen."}, "hash": "e43a44bfa0b9036e1c91def657cbe73fa41879b3c1773a28c00dea064d38fdc0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cd43339a-f003-4976-a94e-b2f51cae74eb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "be2f7f9c7eda6766238d23e31f68d24116c53b56bed6e3ec6fa6332b6d4147ef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Fortell hvordan du har det til venner, familie, fastlegen din, helsesykepleier p\u00e5 skolen, eller noen p\u00e5 helsestasjon for ungdom.\nEn vanlig og effektiv behandlingsform mot angst er eksponeringsterapi. Det kan du lese mer om her:\nEksponeringsterapi handler om \u00e5 eksponere deg for det du er redd for.\nMange tror de har fors\u00f8kt eksponeringsterapi, n\u00e5r det de egentlig har gjort er \u00e5 lide seg igjennom noe de synes er ubehagelig uten \u00e5 bli noe bedre.\nDet er viktig \u00e5 f\u00e5 hjelp og st\u00f8tte fra profesjonelle til \u00e5 gj\u00f8re det som er skummelt, men ufarlig, for \u00e5 s\u00f8rge for at det g\u00e5r sakte og kontrollert for seg.\nDet er ingenting i veien for \u00e5 snakke med noen om hvordan du har det, ogs\u00e5 om du er usikker p\u00e5 om du egentlig trenger hjelp eller ikke. \nDet er alltid bedre \u00e5 f\u00e5 hjelp, st\u00f8tte og tr\u00f8st n\u00e5r du har det vanskelig. Det er ikke meningen eller n\u00f8dvendig at du skal g\u00e5 alene og lide.\nHva kan du selv gj\u00f8re?\nDet f\u00f8rste som er viktig \u00e5 huske p\u00e5, er at angst ikke er farlig. \nUansett hvor ubehagelig det kjennes ut og hvor h\u00f8y puls du f\u00e5r, s\u00e5 kan du ikke d\u00f8 av angst. Kroppen vil roe seg ned etter hvert \u2013 angst g\u00e5r over.\nSamtidig vil det \u00e5 unng\u00e5 det som skaper angst ikke hjelpe deg, eller gj\u00f8re deg frisk. Snarere tvert imot.\nOfte hjelper det \u00e5 si h\u00f8yt hva vi tenker og f\u00f8ler til venner og familie. Da kan vi bli mindre overveldet av det, og finne ut av gode l\u00f8sninger sammen med andre.\nHjelp til \u00e5 roe ned angsten \nDu kan ha en angstdiagnose i en periode, som senere g\u00e5r over. Det som er viktig er \u00e5 f\u00e5 hjelp til \u00e5 roe ned angsten, s\u00e5 du kan leve mer normalt.\nAndre tiltak som kan hjelpe\nHvis du ikke har noen du kan snakke med, eller du ikke vet hvordan du skal beskrive det du f\u00f8ler, s\u00e5 kan det hjelpe \u00e5 skrive om det du kjenner angst for, eller er redd for. Det kan p\u00e5 samme m\u00e5te som en samtale gj\u00f8re deg mindre overveldet, og hjelpe deg til \u00e5 sortere hva som egentlig skjer.\nFor \u00e5 roe deg ned i en situasjon der du kjenner angst, kan du jobbe med pusten og kroppen din. \nPust med nesen, og legg merke til hvordan du puster inn og ut.\nDu kan ogs\u00e5 bruke telle\u00f8velser mens du puster, for \u00e5 fokusere godt p\u00e5 innpust og utpust. For eksempel 4-4-4-4 der du puster inn mens du teller til fire, holder pusten mens du teller til fire, puster ut mens du teller til fire, holder pusten mens du teller til fire, og s\u00e5 videre.\nEn annen m\u00e5te \u00e5 komme tilbake til kroppen og roe deg ned p\u00e5, kan v\u00e6re \u00e5 gj\u00f8re balanse\u00f8velser. Da aktiverer du mye av hjernen, og m\u00e5 konsentrere deg s\u00e5pass mye at angstreaksjonen dempes.\nN\u00e5r du trener muskler og puls trener du ogs\u00e5 opp nervesystemet til \u00e5 takle variasjon i aktivering, noe som kan hjelpe deg til \u00e5 roe deg raskere ned i stressende situasjoner.\nUngSpotlight er et selvhjelpsprogram for deg som er redd for \u00e5 snakke foran klassen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5143, "end_char_idx": 7900, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cd43339a-f003-4976-a94e-b2f51cae74eb": {"__data__": {"id_": "cd43339a-f003-4976-a94e-b2f51cae74eb", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/4266_Angst.html", "title": "Hva er angst? \u2014 Ung.no", "keywords": "angst, hva er angst, angst symptomer, angst behandling, panikkangst, sosial angst, behandle angst selv, behandling angst, generalisert angst, symptomer p\u00e5 angst, symptomer p\u00e5 angst og stress, tegn p\u00e5 angst", "description": "Angst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "9717ff90-9513-4d9d-adb5-a28697d1bff4", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/4266_Angst.html", "title": "Hva er angst? \u2014 Ung.no", "keywords": "angst, hva er angst, angst symptomer, angst behandling, panikkangst, sosial angst, behandle angst selv, behandling angst, generalisert angst, symptomer p\u00e5 angst, symptomer p\u00e5 angst og stress, tegn p\u00e5 angst", "description": "Angst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen."}, "hash": "682ffcb1f45c291bdd6689c8347e6d3246cc04b8697a91917ea940cab834daef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f4dd7463-86c4-40a8-82c8-c3f8f05a4d0a", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/4266_Angst.html", "title": "Hva er angst? \u2014 Ung.no", "keywords": "angst, hva er angst, angst symptomer, angst behandling, panikkangst, sosial angst, behandle angst selv, behandling angst, generalisert angst, symptomer p\u00e5 angst, symptomer p\u00e5 angst og stress, tegn p\u00e5 angst", "description": "Angst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen."}, "hash": "b1e46b45abebc0035576565efd8ce1e1a8a6fb3c021f7c4fc12c9f16d5187496", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "UngSpotlight er et selvhjelpsprogram for deg som er redd for \u00e5 snakke foran klassen. I programmet l\u00e6rer du teknikker som kan hjelpe deg i slike situasjoner.\nUngSpotlight er et selvhjelpsverkt\u00f8y for ungdommer mellom 13-18 \u00e5r som er redde for \u00e5 snakke foran klassen hvor dette p\u00e5virker aktiviteten i timene. Treningsprogrammet varer i seks uker, og det er anbefalt \u00e5 jobbe med programmet minst tre ganger i uken.\nFrykt for \u00e5 snakke foran andre er en veldig vanlig frykt som er s\u00e6rlig plagsomt i skolealder der det er vanskelig \u00e5 unng\u00e5 \u00e5 snakke foran andre. Dersom man opplever mye ubehag ved presentasjoner eller h\u00f8ytlesing i klassen kan det f\u00f8les som om det aldri kan bli bedre. I dette programmet vil du l\u00e6re deg teknikker for \u00e5 mestre dette.\nUtviklet av: Youwell AS og Helse Bergen HF", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 7816, "end_char_idx": 8601, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1abc8e3d-65d4-4229-bd9a-889d0d00f017": {"__data__": {"id_": "1abc8e3d-65d4-4229-bd9a-889d0d00f017", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4186_Slik_takler_du_stress.html", "title": "Slik takler du stress \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "667223bf-9664-47b0-ba75-578168b21832", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4186_Slik_takler_du_stress.html", "title": "Slik takler du stress \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "hash": "93f9728cbad22bd148d5c03ec2753f2d6f47030fcc54e9907df7ff9a343d892b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b931144f-8768-4687-81bc-ff69629951ac", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "95582e54bc736d9d0369bd3b5c2d8eb5b3cc8398a8bcd7b20d843f4dc8e2b347", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Slik takler du stress \u2014 Ung.no\nDet er tungt for kroppen \u00e5 v\u00e6re stressa over lang tid. Derfor er det lurt \u00e5 l\u00e6re seg teknikker for \u00e5 mestre det.\nBruk stresset til noe positivt. Hva og hvordan du tenker om noe, p\u00e5virker hvordan du f\u00f8ler. Hvis du stopper opp og merker hva og hvordan du tenker om det som stresser deg, kan du finne alternative m\u00e5ter \u00e5 se p\u00e5 situasjonen p\u00e5. Finnes det andre forklaringer? \nHusk at du kan ta kontroll p\u00e5 tankene dine. Her er noen eksempler p\u00e5 hvordan det du tenker trolig vil p\u00e5virke hvordan du f\u00f8ler: \nSett av \"grubletid\"\nSett av 10 til 15 minutter n\u00e5r du er skjerpet, v\u00e5ken og har overskudd. Tenk gjennom alt du bekymrer deg for, og som du tror kan plage deg n\u00e5r du skal legge deg til \u00e5 sove. Skriv ned det du tenker p\u00e5. \nHvis slike tanker allikevel kommer n\u00e5r du skal legge deg \u2013 ha en bok klar p\u00e5 nattbordet. Skriv ned det du tenker p\u00e5 og si til deg selv at dette vil du ta tak i, i morgendagens grubletid. \nF\u00e5 oversikt\nN\u00e5r du har mye du skal gj\u00f8re, kan du f\u00f8le at det blir for mange ting samtidig, og at alt virker like viktig. \nDa kan det hjelpe \u00e5 lage en oversikt over alt som skal gj\u00f8res og n\u00e5r de skal gj\u00f8res. Skriv det ned slik at du ser det foran deg. N\u00e5 kan du sortere hva du vil prioritere, og planlegge n\u00e5r det skal gj\u00f8res. \nSe for deg situasjonen p\u00e5 forh\u00e5nd\nHvis det er noe du gruer deg spesielt til \u00e5 gj\u00f8re, kan du se for deg i hodet at du gj\u00f8r det. \nDet kan for eksempel v\u00e6re et foredrag du skal holde foran klassen. G\u00e5 gjennom i detalj det du skal gj\u00f8re og si, hvordan du skal st\u00e5, og hvor de andre er i rommet. \nN\u00e5r du \u00f8ver deg p\u00e5 denne m\u00e5ten er det st\u00f8rre sjanse for \u00e5 takle presset n\u00e5r det gjelder som mest. \nSenk kravene til deg selv\nStress er ofte knyttet til en f\u00f8lelse av at du ikke strekker til. Det kan f\u00f8les som at alle andre er bedre enn deg, og f\u00e5r til mer enn deg. \nHvis du har det slik kan det v\u00e6re lurt \u00e5 dele opp alle tankene og ideene du har om alt du skal f\u00e5 til i fire ulike bokser. \nHva vil du gj\u00f8re?\nHva m\u00e5 du gj\u00f8re?\nHva b\u00f8r du gj\u00f8re?\nHva tenker du at alle andre gj\u00f8r som du ogs\u00e5 syns du b\u00f8r gj\u00f8re?\nTa en ny vurdering. Er det noe som kan vente? Noe som egentlig ikke er s\u00e5 viktig for DEG? N\u00e5r livet er krevende m\u00e5 du gi deg selv lov til \u00e5 kutte ned p\u00e5 alle \u201db\u00f8r\u201d-oppgavene. \nTa vare p\u00e5 deg selv\nHvis du f\u00e5r et s\u00e5r p\u00e5 armen din m\u00e5 du rense s\u00e5ret, ha p\u00e5 plaster og beskytte den delen av deg selv til s\u00e5ret har begynt \u00e5 gro. \nN\u00e5r vi derimot f\u00e5r emosjonelle \u201ds\u00e5r\u201d \u2013 for eksempel n\u00e5r vi gruer oss veldig, n\u00e5r vi feiler eller n\u00e5r vi blir avvist, er det typisk \u00e5 tenke om og om igjen p\u00e5 hva som gikk galt. Vi forteller oss selv hvor d\u00e5rlige vi er, at vi ikke er bra nok, at vi ikke fortjener bedre og at det ikke er rart det gikk galt. \nDette er det motsatte av \u00e5 pleie s\u00e5ret. Pr\u00f8v heller \u00e5 snakke til deg selv slik du ville gjort om du skulle tr\u00f8stet en god venn. \nV\u00e6r sosial\nOmgi deg med mennesker som er viktige for deg!", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2884, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b931144f-8768-4687-81bc-ff69629951ac": {"__data__": {"id_": "b931144f-8768-4687-81bc-ff69629951ac", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4186_Slik_takler_du_stress.html", "title": "Slik takler du stress \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "667223bf-9664-47b0-ba75-578168b21832", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4186_Slik_takler_du_stress.html", "title": "Slik takler du stress \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "hash": "93f9728cbad22bd148d5c03ec2753f2d6f47030fcc54e9907df7ff9a343d892b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1abc8e3d-65d4-4229-bd9a-889d0d00f017", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4186_Slik_takler_du_stress.html", "title": "Slik takler du stress \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "hash": "9c362b99a82a859a2dac39ea4e04bd5f2288cef705a32116d16b21b60faebeee", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Dette er det motsatte av \u00e5 pleie s\u00e5ret. Pr\u00f8v heller \u00e5 snakke til deg selv slik du ville gjort om du skulle tr\u00f8stet en god venn. \nV\u00e6r sosial\nOmgi deg med mennesker som er viktige for deg! En av de beste m\u00e5tene \u00e5 stresse mindre p\u00e5 er \u00e5 ha n\u00e6re og trygge relasjoner. Det er derfor lurt \u00e5 bruke ekstra tid med mennesker du er glad i. Det handler ikke om \u00e5 ha flest venner, men det \u00e5 ha god kvalitet i vennskapet. \nKoble av\nAv og til er det helt greit \u00e5 ikke gj\u00f8re noe som helst, eller bare gj\u00f8re noe som er avslappende. \n\u00c5 v\u00e6re nerv\u00f8s, stressa og spent kan ogs\u00e5 komme til nytte for deg. Idrettsut\u00f8vere er gode p\u00e5 dette. De bruker kroppens stressreaksjoner til \u00e5 hjelpe dem, og f\u00e5 dem videre. Ikke noe som begrenser dem. Det gj\u00f8r en forskjell hvilket perspektiv vi velger \u00e5 ha.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2698, "end_char_idx": 3470, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9e71b8ca-cf92-4fa5-abee-fa33b9d7fc57": {"__data__": {"id_": "9e71b8ca-cf92-4fa5-abee-fa33b9d7fc57", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "7754e4a7-feb5-4b61-8c98-93497cb1ab4a", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "1e19a25bae82b26f212846fc70c10a9cff19364dc55f28d3c83c1ed5e9fc3cbe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b2d0aea5-5422-463a-b5f9-d62877a54889", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f2f64a9ee7f8e207624aaa1267125f79885cacd4ccd467c9cc4116cf34793310", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket\nGenerell veileder i pediatri\n12. Psykosomatiske plager, psykiske vansker og atferdsproblemer\nSist faglig oppdatert: 01.01.2019\nKirsten Wedervang-Resell, Svein Friis, Kristin Lie Romm, Anne M. Myhre og Ruth Kari Ramleth\nBakgrunn\nPsykose- og psykoseliknende symptomer forekommer langs et kontinuum fra enkeltst\u00e5ende normalfenomener til \u00e5 v\u00e6re del av en psykoselidelse. Prim\u00e6re psykoselidelser kjennetegnes ved sanseopplevelser uten ytre stimuli, vrangforestillinger, disorganisasjon, kognitiv svikt og funksjonstap. Pasienten kan kompensere for symptomer i lang tid, og det kan ta tid f\u00f8r funksjonstap blir tydelig. Psykose hos barn og unge er sjeldent, men forekomsten \u00f8ker med alder. Prevalenstall avhenger av hvilken psykosedefinisjon man legger til grunn. For schizofreni er forekomst f\u00f8r 10 \u00e5r p\u00e5 3/100.000, \u00f8kende til 20-55/10.000 gjennom ungdoms\u00e5rene. Tidlig intervensjon er viktig for god prognose.\nAktuelle diagnoser (der psykose inng\u00e5r som et kriterium i den prim\u00e6re lidelsen):\nF20 Schizofreni. F22.Paranoide psykoser (vedvarende vrangforestillingslidelse) F23. Akutte og forbig\u00e5ende psykoser. F24 Induserte psykoser. F25 Schizoaffektive lidelser. F28 Andre ikke-organiske psykoser. F29 Uspesifisert ikke-organisk psykose. F30.2 Mani med psykotiske symptomer. F31.2 Bipolar affektiv lidelse, aktuell episode manisk med psykotiske symptomer. F31.5 Bipolar affektiv lidelse, aktuell episode alvorlig depresjon med psykotiske symptomer. F32.3 Alvorlig depressiv episode med psykotiske symptomer.\nSekund\u00e6rt til andre lidelser: F05 Delirium som ikke er utl\u00f8st av alkohol eller andre psykoaktive stoffer. F06.0 Organisk hallusinose. F06.1 Organisk kataton lidelse. F06.2 Organisk paranoid lidelse. F1x.0 Akutt intoksikasjon. F1x.5 Psykotisk lidelse som skyldes bruk av psykoaktive stoffer. F1x.7 Residual tilstand eller sent innsettende psykotisk lidelse.\nSymptomer og funn\nPrim\u00e6re psykoselidelser hos barn og ungdom kommer typisk snikende, og flere har hatt utviklingsmessige forsinkelser (spr\u00e5klig, motorisk, sosialt) f\u00f8r debut av sykdommen. Presentasjon av symptomer vil variere med fasen pasienten befinner seg i. Perioden f\u00f8r psykosen manifesterer seg kalles prodromal fasen (varselfasen), etterfulgt av akutt fase, remisjonsfase, og eventuelt tilbakefalls-fase. Psykoser kan ogs\u00e5 ha organisk \u00e5rsak. I slike tilfelle vil psykosesymptomene som regel forekomme samtidig som symptomer p\u00e5 den prim\u00e6re somatiske lidelsen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2467, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b2d0aea5-5422-463a-b5f9-d62877a54889": {"__data__": {"id_": "b2d0aea5-5422-463a-b5f9-d62877a54889", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "7754e4a7-feb5-4b61-8c98-93497cb1ab4a", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "1e19a25bae82b26f212846fc70c10a9cff19364dc55f28d3c83c1ed5e9fc3cbe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9e71b8ca-cf92-4fa5-abee-fa33b9d7fc57", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "69e569e397b352f01f1fe8c893896053295fa03fecd2880bbda677b840f67e76", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "078f25e2-b17f-4863-b51d-b1a27fc7b05c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7569b875d6e854ebbafa165b3e28beb97d1d49910874c42c2d6db41bf9c37fcc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Psykoser kan ogs\u00e5 ha organisk \u00e5rsak. I slike tilfelle vil psykosesymptomene som regel forekomme samtidig som symptomer p\u00e5 den prim\u00e6re somatiske lidelsen.\nI prodromalfasen kan uforklarlig funksjonsfall eller atferdsendring oppst\u00e5 (slik som sosial tilbaketrekning, s\u00f8vnforstyrrelse, fall i skoleprestasjoner, endret kontaktfunksjon eller subjektiv opplevelse av \u00e5 miste seg selv (selvforstyrrelser). Slike uspesifikke symptomer kan v\u00e6re uttrykk for flere ulike tilstander og trenger ikke bety at en psykose er under utvikling, men tilstedev\u00e6relse av flere varseltegn samtidig gir \u00f8kende grunn til bekymring.\nI akutt fase blir de symptomene som definerer psykose mer fremtredende. Det kan v\u00e6re et eller flere av f\u00f8lgende symptomer: positive-/negative symptomer, disorganisasjon, kognitive vansker og funksjonsfall. Positive symptomer kan v\u00e6re hallusinasjoner (oftest auditive), vrangforestillinger (eks. persekutoriske, grandiose, selvhenf\u00f8rende, bisarre) eller disorganisering (forstyrrelser i tenkning, tale eller atferd). Negative symptomer innbefatter f\u00f8lelseavflating, apati, sosial tilbaketrekning, manglende motivasjon og spr\u00e5kfattigdom. Kognitive vansker(eks. redusert oppmerksomhet, hukommelse, probleml\u00f8sning) kan vise seg som bruk av kompenserende strategier i familien, nedsatt skole- eller sosial fungering, eller tilbakegang i daglig-livets funksjoner.\nOrganisk psykose mistenkes hvis det ogs\u00e5 foreligger symptomer p\u00e5somatisk sykdom parallelt, eller opplysninger om medikamentbruk/seponering eller bruk av rusmidler. \nPediatrisk delirium er en akutt forvirringstilstand med psykosesymptomer hos barn/unge, i forbindelse med kritisk sykdom og intensivbehandling.\nDiagnostikk og utredning\nUnder utredningen skal man vurdere om psykosesymptomene representerer en prim\u00e6r psykoselidelse eller har andre \u00e5rsaker. Det er essensielt med god kontakt og tillit, skap forst\u00e5else for sp\u00f8rsm\u00e5l, sp\u00f8r direkte, v\u00e6r n\u00f8ytral og oppriktig interessert.\nKartlegg symptomer, premorbid fungering og funksjonstap. Vurder ogs\u00e5 suicidalrisiko og omsorgssituasjon. Sp\u00f8r direkte. Barn og ungdom forteller sjelden spontant om psykosesymptomer, da de kan oppleves som en naturlig del av dem eller de mangler ord for \u00e5 forklare seg. Ved bekreftelse, avdekk flere detaljer. Foreldre gir ofte viktig informasjon om symptomer og endring i fungering og atferd over tid. Vurder symptomene opp mot barnets utviklingsniv\u00e5, evneniv\u00e5, samt kulturell og psykososial kontekst.\nUtelukk organisk \u00e5rsak gjennom anamnese og klinisk unders\u00f8kelse (inkludert generelle blodpr\u00f8ver og orienterende nevrologisk unders\u00f8kelse, MR, EEG). (Dysmorfe trekk? \u00d8ye el hudforandringer? Hepato-splenomegali? Hjertemalformasjoner? Nevrologiske avvik?)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2314, "end_char_idx": 5013, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "078f25e2-b17f-4863-b51d-b1a27fc7b05c": {"__data__": {"id_": "078f25e2-b17f-4863-b51d-b1a27fc7b05c", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "7754e4a7-feb5-4b61-8c98-93497cb1ab4a", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "1e19a25bae82b26f212846fc70c10a9cff19364dc55f28d3c83c1ed5e9fc3cbe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b2d0aea5-5422-463a-b5f9-d62877a54889", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "215ba300a0ae37dfcfa38dd503afa7c1b25746d6c0debf3694fb6e24d330aae7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "4d45f298-e796-49a4-b3aa-8be4f1bde08e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6c2202ffc6fd23064c87854944cd1a66dbe9273838311b6810502167cb23c806", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "(Dysmorfe trekk? \u00d8ye el hudforandringer? Hepato-splenomegali? Hjertemalformasjoner? Nevrologiske avvik?) Mistenk organisk \u00e5rsak ved progredierende tap av ferdigheter el kognitiv svikt, avvikende sykdomsdebut eller forl\u00f8p, spesielle fysiske avvik eller andre organiske manifestasjoner, katatoni eller stor grad av forvirring.\nSuppler med m\u00e5lrettede unders\u00f8kelser n\u00e5r det er indikasjon (for eks. s\u00f8vndeprivert EEG, 24t EEG. M\u00e5lrettede blodpr\u00f8ver: eks. ANA, ANCA, anti-DNA, lupus-antikoagulant, antiNMDAR, AntiVGKC, AntiTPO Ab, kobber, ceruloplasmin, laktat, homocystein, ultralange fettsyrer, div virus-serologi. Spinalpunksjon. Genetiske unders\u00f8kelser ved syndromer. Urinpr\u00f8ve mtp metabolske sykdommer eller rus-screening)\nOrganiske differensialdiagnoser som b\u00f8r overveies omfatter bla.\nDelirium\nNevrologiske lidelser (eks. epilepsi, interiktal psykose, temporallapsepilepsi, migrene, hodeskade, abscesser, slag, MS, tumores, narkolepsi, Landau-Kleffner syndrom)\nEncefalitter (eks. HSV, CMV, VZV, Rubella, HIV, EBV, Toxoplasmosis, Chlamydia, Rabies, Treponema pallidum, Mycoplasma, Borrelia, Malaria Falciparum, Taenia solium, Creutzfeldt-Jacob, Cryptoccocis), se avsnitt encefalitt\nAlvorlige mangeltilstander (eks. folat, Vit B12, Vit B6)\nEndokrine sykdommer (eks. Cushing, Thymom, Hyperparathyroidisme, hypo-/hyperthyreose, Hashimoto)\nAutoimmune sykdommer (eks. SLE, anti-NMDA-reseptorencefalitt)\nMetabolske sykdommer (eks. Wilsons disease, Lysosomale storage diseases, homocystinuri, metakromatisk leukodystrofi, porfyri, Nieman Pick C, ureasyklus-sykdommer)\nGenetiske syndromer (eks. Klinefelter, DiGeorge syndrom/VCFS, Juvenil Huntington, Prader-Willi, Turner)\nOverdose/misbruk (eks. antikolinergika, hallusinogener, sympatomimetika, cannabis)\nSeponering (eks. baklofen, benzodiazepine)\nMedisin-induserte (eks. isoniazid, amoxicillin, clarithromycin, erythromycin, kortikosteroider, antiepileptika.)\nAndre tilstander (elektrolyttforstyrrelser, hypoglykemi, uremi, leversvikt)\nPsykiatriske differensialdiagnoser som b\u00f8r overveies omfatter bla.\nAutismespekterlidelser, PTSD med flashbacks eller dissosiasjon, Alvorlig depresjon, Angstlidelse, Tvangslidelse, Personlighetsforstyrrelse, Tilknytningsforstyrrelse, ADHD.\nBehandling og oppf\u00f8lging\nBehandlingskontakten b\u00f8r preges av ro, tydelig tale, samt stressreduserende tiltak.\nSelv sv\u00e6rt syke pasienter f\u00e5r med seg det som sies og gj\u00f8res, og de kan v\u00e6re spesielt vare for non-verbal kommunikasjon. Derfor er det s\u00e6rlig viktig hvordan de kommes i m\u00f8te.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4909, "end_char_idx": 7411, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4d45f298-e796-49a4-b3aa-8be4f1bde08e": {"__data__": {"id_": "4d45f298-e796-49a4-b3aa-8be4f1bde08e", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "7754e4a7-feb5-4b61-8c98-93497cb1ab4a", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "1e19a25bae82b26f212846fc70c10a9cff19364dc55f28d3c83c1ed5e9fc3cbe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "078f25e2-b17f-4863-b51d-b1a27fc7b05c", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "02ee2b887f06bf024afa2dd3f71b6ed0c18c9a11c816d5c4d695558e2ffdf9aa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "516c5d1a-5b88-4059-b8b0-39c468bb7d77", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d990b25975c6a556d8d70aa91e260aae8310684b70a776a07ba3fa5a60eab580", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Selv sv\u00e6rt syke pasienter f\u00e5r med seg det som sies og gj\u00f8res, og de kan v\u00e6re spesielt vare for non-verbal kommunikasjon. Derfor er det s\u00e6rlig viktig hvordan de kommes i m\u00f8te. Dette gjelder ogs\u00e5 s\u00f8sken og foreldre. B\u00e5de for pasienten og familien er det en sjokkartet opplevelse at et familiemedlem kanskje har en psykose. Det er derfor av avgj\u00f8rende at b\u00e5de pasienten og de p\u00e5r\u00f8rende blir m\u00f8tt med respekt og trygghet. Informasjonen m\u00e5 tilpasses den enkelte. Den m\u00e5 v\u00e6re tilstrekkelig til \u00e5 gi en f\u00f8lelse av \u00e5 bli ivaretatt, uten \u00e5 overvelde. Tiltak og hastegrad i behandling avhenger av aktuell sykdomsfase, symptompresentasjon og vurdering av omsorgssituasjon og suicidalfare.\nVed organisk psykose og pediatrisk delirium rettes behandling mot underliggende \u00e5rsak, i regi av barneavdelingen.\nMistenkt prim\u00e6r psykose skal utredes videre i barne- og ungdomspsykiatrisk avdeling, med validerte utredningsverkt\u00f8y (eks. K-SADS, PANSS, SIPS). Pasienten skal derfor henvises til barnepsykiatrisk klinikk samme dag, konsulter evnt. vakthavende barne-ungdomspsykiater https://www.helsebiblioteket.no/psykisk-helse/skjemaer/henvisningsskjema-til-barne-og-ungdomspsykiatrien. Behandling av prim\u00e6re psykoselidelser hos barn og unge er en oppgave for barne-og ungdomspsykiatrisk spesialisthelsetjeneste. Tiltakene vil avhenge av aktuell sykdomsfase. M\u00e5let med behandlingen er \u00e5 oppn\u00e5 symptomfrihet, god funksjon og forebygge tilbakefall. \u00c5 komme tidlig til med behandling er viktig for prognose.\nAkutt psykotisk barn eller ungdom. Tiltakene avhenger av hjemmeforhold og suicidalatferd. Vakthavende barne- og ungdomspsykiater b\u00f8r konfereres umiddelbart, og pasienten skal henvises barnepsykiatrisk klinikk. N\u00e5r pasienten kan ivaretas forsvarlig i hjemmet, anbefales ro/skjerming for stressreduksjon, og at man sikrer s\u00f8vn. Medikamentell behandling i samr\u00e5d med vakthavende barne- og ungdomspsykiater kan v\u00e6re aktuelt. Suicidalatferd og/eller manglende ivaretakelse i hjemmet tilsier akutt innleggelse. Frivillig innleggelse etterstrebes. Barn under 16 \u00e5r kan legges inn p\u00e5 foreldres samtykke. Ungdom over 16 \u00e5r kan underlegges tvungent psykisk helsevern dersom det er p\u00e5trengende n\u00f8dvendig og vilk\u00e5rene er oppfylt. Midlertidig omsorgsovertakelse gjennom samarbeid med barnevernet kan unntaksvis v\u00e6re aktuelt hvis det foreligger omsorgsvikt.\nProsedyrer og verkt\u00f8y\nDrugs used in psychoses and related disorders, BNF for Children\nReferanser og litteratur\nIsrani AV, et al. Fifteen-minute consultation: an approach to a child presenting to the emergency department with acute psychotic symptoms. Arch Dis Child Educ Pract Ed 2018; 103:184-8.\nGarralda ME et al. Fifteen minute consultation on children 'hearing voices': when to worry and when to refer.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 7237, "end_char_idx": 9970, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "516c5d1a-5b88-4059-b8b0-39c468bb7d77": {"__data__": {"id_": "516c5d1a-5b88-4059-b8b0-39c468bb7d77", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "7754e4a7-feb5-4b61-8c98-93497cb1ab4a", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "1e19a25bae82b26f212846fc70c10a9cff19364dc55f28d3c83c1ed5e9fc3cbe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4d45f298-e796-49a4-b3aa-8be4f1bde08e", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}, "hash": "2903400439ba089dc564c87b097f3ccf517800f0965205f15c41fd0a9d34d765", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Fifteen-minute consultation: an approach to a child presenting to the emergency department with acute psychotic symptoms. Arch Dis Child Educ Pract Ed 2018; 103:184-8.\nGarralda ME et al. Fifteen minute consultation on children 'hearing voices': when to worry and when to refer. Arch Dis Child Educ Pract Ed 2015; 100: 233-7.\nGiannitelli M. et al. An overview of medical risk factors for childhood psychosis: Implications for research and treatment. Schizophr Res 2018; 192: 39-49.\nhttps://www.helsebiblioteket.no/retningslinjer/psykoselidelser/forord;jsessionid=13C9D20493DD4F0230CE03A4C90B5457\nNational Collaborating Centre for Mental, H. (2013). National Institute for Health and Clinical Excellence: Guidance. In Psychosis and Schizophrenia in Children and Young People: Recognition and Management. Leicester (UK): British Psychological Society\nSmith HA, et al. Pediatric delirium: monitoring and management in the pediatric intensive care unit. Pediatr Clin North Am 2013; 60:741-60.\nTraube C, et al. Cornell Assessment of Pediatric Delirium: a valid, rapid, observational tool for screening delirium in the PICU. Crit Care Med 2014; 42: 656-63.\nBettencourt A, et al. Delirium in Children: Identification, Prevention, and Management. Crit Care Nurse 2017; 37:e9-e18.\nhttp://iacapap.org/iacapap-textbook-of-child-and-adolescent-mental-health\n(section H.5Schizophrenia and other psychotic disorders of early onset)\n(section I.5 Pediatric delirium: A practical approach)\nhttps://legeforeningen.no/Fagmed/Norsk-barne--og-ungdomspsykiatrisk-forening/Faglig-veileder-for-barne-og-ungdomsspsykiatri/Del-2/f-20-29-schizofreni-og-schizofreniliknende-tilstander-i-barne-og-ungdomsalder/\nhttps://www.lvh.no/symptomer_og_sykdommer/psykiske_lidelser/akutt_innleggelse_i_psykiatrisk_avdeling/tvangsinnleggelse__32_og__33\nKarlsen, K. (2015). Alvorlige psykiske lidelser hos barn og ungdom: Psykoser og psykoselignende tilstander. Oslo: Gyldendal akademisk.\nPublisert 2006: Jannike E. Snoek\nRevidert 2013: Claus Klingenberg", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 9693, "end_char_idx": 11704, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a528a0a0-81a7-456f-9a7e-0335a2368f1b": {"__data__": {"id_": "a528a0a0-81a7-456f-9a7e-0335a2368f1b", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/nettvett/4342_Kroppspress_p%C3%A5_nett.html", "title": "Kroppspress p\u00e5 nett \u2014 Ung.no", "keywords": "kroppspress, selvbilde, utseende, blogger, influencere, p\u00e5virkere, reklame, annonser, kropp, p\u00e5virkning, press, ", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c351beb5-6e1c-4915-8ccb-d98a7b0f8a39", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/nettvett/4342_Kroppspress_p%C3%A5_nett.html", "title": "Kroppspress p\u00e5 nett \u2014 Ung.no", "keywords": "kroppspress, selvbilde, utseende, blogger, influencere, p\u00e5virkere, reklame, annonser, kropp, p\u00e5virkning, press, ", "description": null}, "hash": "8d527d5b0f44be04d4264c12d9360758b5ac8aa0a0c8ffec1fdd160e6f531f9a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "103ce0d7-9587-435e-ae73-cc8615e8b512", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1981153d350f5e1ba887f0a5d6a4f628a09107755f6a83984784c25d2ccdc259", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Kroppspress p\u00e5 nett \u2014 Ung.noBruk tid p\u00e5 det som gj\u00f8r deg glad\nDet er viktig \u00e5 huske at du blir p\u00e5virket av sosiale medier. Hvis du opplever kropps- og utseendepress, kan det v\u00e6re fordi influensere og andre bidrar til \u00e5 fremme bestemte kroppsidealer.\nSelv om bruk av sosiale medier kan bidra til \u00f8kt kropps- og utseendepress betyr ikke det at du ikke skal lese blogger eller h\u00f8re p\u00e5 hva influensere har \u00e5 si. Men hvis du husker p\u00e5 at influensere blir betalt for \u00e5 p\u00e5virke deg, er det enklere \u00e5 sortere hva som er gode og d\u00e5rlige poster p\u00e5 sosiale medier. \nDet er viktig \u00e5 v\u00e6re klar over at noen faktisk tjener penger p\u00e5 \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 f\u00e5 ungdom til \u00e5 kj\u00f8pe produkter eller se ut p\u00e5 en bestemt m\u00e5te. \nInfluensere tjener penger p\u00e5 \u00e5 reklamere\nDu har kanskje sett at bloggere, YouTubere, eller andre som vi kaller influensere, reklamerer for produkter p\u00e5 kanalen sin. Det kan v\u00e6re alt fra kl\u00e6r til vitaminer, energidrikk eller injeksjoner. Dette gj\u00f8r de for \u00e5 tjene penger. \nDe som lager lager produktene kalles annons\u00f8rer. Annons\u00f8rene betaler influenserne penger for \u00e5 reklamere for produktet eller tjenesten sin. M\u00e5let er at du som ser dette skal f\u00e5 lyst p\u00e5, og bruke penger p\u00e5 produktet. \nP\u00e5virket uten at du vet det?\nSelv om du ikke legger merke til reklamen eller kj\u00f8per produktene det reklameres for er det mulig at du blir p\u00e5virket. Kanskje du til og med har sittet og f\u00f8lt at du \u00f8nsker \u00e5 forandre deg? For noen annons\u00f8rer kan det v\u00e6re gode nyheter at du tenker s\u00e5nn, for det kan bety at du igjen \u00f8nsker \u00e5 kj\u00f8pe produktene deres. \nDet er viktig \u00e5 huske p\u00e5 at b\u00e5de ungdom, barn og voksne blir p\u00e5virket av \u00e5 se bloggere og andre fremme bestemte idealer. Det kan v\u00e6re brune kropper, tynne kropper, store rumper, store pupper, fyldige lepper, langt, tykt h\u00e5r, sixpacker, hva man b\u00f8r spise, hva man b\u00f8r ha p\u00e5 seg, med mer. \nDet finnes regler for markedsf\u00f8ring\nDet finnes i dag noen regler for markedsf\u00f8ring av skj\u00f8nnhetsprodukter og -behandlinger, og det er s\u00e6rlig strenge regler for markedsf\u00f8ring overfor barn og unge. \nVisste du for eksempel at markedsf\u00f8ringen er ulovlig hvis den: \ner rettet direkte mot mindre\u00e5rige (under 18 \u00e5r)\nspiller p\u00e5 uoppn\u00e5elige eller usunne skj\u00f8nnhetsidealer, d\u00e5rlig selvtillit eller usikkerheter knyttet til eget utseende\ndeler rabattkoder for produkter eller behandlinger som ikke egner seg for mindre\u00e5rige\narrangerer konkurranser hvor premien er produkter eller behandlinger som ikke egner seg for mindre\u00e5rige\noppfordrer til \u00e5 spre markedsf\u00f8ringen til andre mindre\u00e5rige, for eksempel ved \u00abtagging\u00bb i et innlegg\ngjelder en behandling som gir varig eller langvarig endring av utseendet\nN\u00e5r du vet kan du velge\nKanskje tenker du lite over slike ting n\u00e5r du leser blogger eller f\u00f8lger influensere. Derfor mener politikere og andre at det er viktig \u00e5 lage retningslinjer for p\u00e5virkere, slik at de ikke skal bidra til uheldige kroppspress blant unge - uten at du kanskje er klar over det selv.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2911, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "103ce0d7-9587-435e-ae73-cc8615e8b512": {"__data__": {"id_": "103ce0d7-9587-435e-ae73-cc8615e8b512", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/nettvett/4342_Kroppspress_p%C3%A5_nett.html", "title": "Kroppspress p\u00e5 nett \u2014 Ung.no", "keywords": "kroppspress, selvbilde, utseende, blogger, influencere, p\u00e5virkere, reklame, annonser, kropp, p\u00e5virkning, press, ", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c351beb5-6e1c-4915-8ccb-d98a7b0f8a39", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/nettvett/4342_Kroppspress_p%C3%A5_nett.html", "title": "Kroppspress p\u00e5 nett \u2014 Ung.no", "keywords": "kroppspress, selvbilde, utseende, blogger, influencere, p\u00e5virkere, reklame, annonser, kropp, p\u00e5virkning, press, ", "description": null}, "hash": "8d527d5b0f44be04d4264c12d9360758b5ac8aa0a0c8ffec1fdd160e6f531f9a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a528a0a0-81a7-456f-9a7e-0335a2368f1b", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/nettvett/4342_Kroppspress_p%C3%A5_nett.html", "title": "Kroppspress p\u00e5 nett \u2014 Ung.no", "keywords": "kroppspress, selvbilde, utseende, blogger, influencere, p\u00e5virkere, reklame, annonser, kropp, p\u00e5virkning, press, ", "description": null}, "hash": "69015f48f1060dfc74573df67c859684a7d3ed83cc169a029543d2a99c40e267", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Derfor mener politikere og andre at det er viktig \u00e5 lage retningslinjer for p\u00e5virkere, slik at de ikke skal bidra til uheldige kroppspress blant unge - uten at du kanskje er klar over det selv. Disse retningslinjene er under utarbeidelse, og du kan lese mer om hva de inneb\u00e6rer her. \nDet er ikke sikkert at du som leser vil merke s\u00e5 mye til de nye retningslinjene, men det kan likevel v\u00e6re greit \u00e5 vite at det finnes regler for hva som er greit og ikke greit p\u00e5 nett, og hvorfor man har disse reglene. \nReglene er til for \u00e5 beskytte deg og andre ungdommer mot press dere kanskje ikke engang er klar over at dere blir utsatt for.\n\u00c5 v\u00e6re klar over at annons\u00f8rer for noen produkter og behandlinger er avhengig av din d\u00e5rlige selvtillit eller ditt \u00f8nske om \u00e5 forandre deg, kan gj\u00f8re det enklere \u00e5 ta bevisste valg rundt hvem og hva du lar deg p\u00e5virke av.\nVanlige arbeidsoppgaver for en influenser:\nprodusere og publisere innhold p\u00e5 vegne av annons\u00f8rer\nta bilder, lage video, skrive omtale\nmarkedsf\u00f8ring av deg selv og produkter\njobbe med \u00e5 beholde og utvide ditt publikum\naktiv tilstedev\u00e6relse i sosiale medier\nkundepleie og kundekontakt: pleie n\u00e5v\u00e6rende kunder (annons\u00f8rer) og jobbe for nye avtaler\ngjennomf\u00f8re kundeaktiviteter\nKilde: Utdanning.no", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2718, "end_char_idx": 3962, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1f75f25a-ce2c-42e7-95c3-6e76deeda74b": {"__data__": {"id_": "1f75f25a-ce2c-42e7-95c3-6e76deeda74b", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/milj%C3%B8/4557_Er_du_bekymret_for_klimaet.html", "title": "Er du bekymret for klimaet? \u2014 Ung.no", "keywords": "klima, milj\u00f8, milj\u00f8vern, klimagasser, bekymring, angst, natur, klimaangst ", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "53a3c047-4dab-464c-a8b1-3e591118b4d1", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/milj%C3%B8/4557_Er_du_bekymret_for_klimaet.html", "title": "Er du bekymret for klimaet? \u2014 Ung.no", "keywords": "klima, milj\u00f8, milj\u00f8vern, klimagasser, bekymring, angst, natur, klimaangst ", "description": null}, "hash": "7f3155e19ba46b89958bf29777121ed5aae5636d482549fb96a6c932cf7a14f6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "fb444ca0-51d7-4b6e-96fb-7bf970ea3803", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1969053a6e2e14348bd949898a305b1e23957bdfc9fd0cac8adc1ad0388dd25b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Er du bekymret for klimaet?\nF\u00e5r du vonde f\u00f8lelser n\u00e5r du tenker p\u00e5 milj\u00f8et og p\u00e5 klimaproblematikken verden st\u00e5r overfor i dag? Vi har gode tips ved \u00abklimaangst\u00bb.\nSist oppdatert: 18.08.2021 Av: Mette Espe Myrm\u00e6l, h\u00f8yskolelektor i psykologi, i samarbeid med redaksjonen i ung.no\nANGST: Har du \"klimaangst\" og redd for hva som skjer med milj\u00f8et? Vi har noen tips som kan hjelpe deg. Foto: Joshua Reddekopp/Unsplash\nDet er nok ganske vanlig \u00e5 bekymre seg litt. Men mye bekymring kan v\u00e6re veldig slitsomt. \u00c5 g\u00e5 med bekymringene alene er ingen god ide.\nHar du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r?\nUnder finner du gode tips til hva du kan gj\u00f8re hvis du er redd for hva som skjer med klimaet og ikke klarer \u00e5 legge bort tankene. \nM\u00f8t andre som \u00f8nsker \u00e5 gj\u00f8re noe\nEt godt tips er \u00e5 snu det ubehagelige til noe meningsfullt. Det kan for eksempel v\u00e6re \u00e5 bli aktiv i en organisasjon eller gruppe som jobber mot et mer milj\u00f8vennlig samfunn. Jobber du i et fellesskap mot et felles m\u00e5l, vil det skape en f\u00f8lelse av mening og sosial tilh\u00f8righet. Det i seg selv vil hjelpe mot de vonde f\u00f8lelsene. \nEnkle tips som er bra for klimaet\nI tillegg vil du m\u00f8te andre som har samme interesser som deg selv. Det gj\u00f8r det lettere \u00e5 dele og snakke om de tankene og f\u00f8lelsene du har. Sammen kan dere ogs\u00e5 fokusere hva kan gj\u00f8res og jobbe samme om det. \nTenk p\u00e5 alt som gj\u00f8res allerede\nFors\u00f8k \u00e5 fokusere p\u00e5 alle de som faktisk jobber for en mer milj\u00f8vennlig verden. Det er veldig mange i verden som bryr seg om- og jobber med klimaproblematikken hver eneste dag. \nForskningen viser dessuten at kun 3,5% av befolkningen i et land beh\u00f8ver \u00e5 engasjere seg og protestere for at politiske endring skal skje. \nEngasjert? Bli med i en organisasjon!\nDitt engasjement og det du gj\u00f8r er av betydning. \nFramtidig jobb?\nHvis du er klima- og milj\u00f8engasjert finnes det en rekke muligheter for spennende og meningsfulle jobber. \nKanskje kan du se p\u00e5 det \u00e5 engasjere seg for klimaet som en mulighet til en jobbkarriere? \u00c5 finne en jobb som du brenner for og som oppleves meningsfylt og engasjerende, er viktig for \u00e5 ha det bra.\nBruk tid ute i naturen\nForskning viser at det \u00e5 v\u00e6re ute i naturen hjelper mot vonde f\u00f8lelser. Spesielt f\u00f8lelser knyttet til klimaproblematikken. Trekk inn frisk luft, v\u00e6r aktiv og v\u00e6r oppmerksom p\u00e5 det rike plante- og dyrelivet rundt deg. \nHvis f\u00f8lelsene blir for sterke\nFor noen kan bekymringene ta overh\u00e5nd og gj\u00f8r at de ikke fungerer i hverdagen. Vanskelige f\u00f8lelser kan bli enda verre hvis du b\u00e6rer p\u00e5 dem alene - det kan f\u00f8les ensomt og overveldende. \nDa vil det v\u00e6re viktig \u00e5 snakke med noen. Det kan for eksempel v\u00e6re foreldrene dine, en god venn, en l\u00e6rer, helsesykepleier eller fastlegen din.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2690, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fb444ca0-51d7-4b6e-96fb-7bf970ea3803": {"__data__": {"id_": "fb444ca0-51d7-4b6e-96fb-7bf970ea3803", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/milj%C3%B8/4557_Er_du_bekymret_for_klimaet.html", "title": "Er du bekymret for klimaet? \u2014 Ung.no", "keywords": "klima, milj\u00f8, milj\u00f8vern, klimagasser, bekymring, angst, natur, klimaangst ", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "53a3c047-4dab-464c-a8b1-3e591118b4d1", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/milj%C3%B8/4557_Er_du_bekymret_for_klimaet.html", "title": "Er du bekymret for klimaet? \u2014 Ung.no", "keywords": "klima, milj\u00f8, milj\u00f8vern, klimagasser, bekymring, angst, natur, klimaangst ", "description": null}, "hash": "7f3155e19ba46b89958bf29777121ed5aae5636d482549fb96a6c932cf7a14f6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1f75f25a-ce2c-42e7-95c3-6e76deeda74b", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/milj%C3%B8/4557_Er_du_bekymret_for_klimaet.html", "title": "Er du bekymret for klimaet? \u2014 Ung.no", "keywords": "klima, milj\u00f8, milj\u00f8vern, klimagasser, bekymring, angst, natur, klimaangst ", "description": null}, "hash": "9d1e2c0bf170d61470d4ea4897b4f5d05c172fe04b0f0dcd95b4f92de5cbb60c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Da vil det v\u00e6re viktig \u00e5 snakke med noen. Det kan for eksempel v\u00e6re foreldrene dine, en god venn, en l\u00e6rer, helsesykepleier eller fastlegen din. \nTrenger du noen \u00e5 snakke med?\nFire tips som kan hjelpe mot klimaangst:\n1. Bli med i en milj\u00f8organisjasjon og treff andre som er opptatt av klima\n2. Tenk p\u00e5 alle som jobber for et bedre klima rundt omkring i verden\n3. Kan engasjementet ditt bli til en jobb for deg?\n4. Kom deg ut i naturen selv - det hjelper mot vonde f\u00f8lelser\nANGST: Har du \"klimaangst\" og redd for hva som skjer med milj\u00f8et? Vi har noen tips som kan hjelpe deg. Foto: Joshua Reddekopp/Unsplash\nFire tips som kan hjelpe mot klimaangst:\n1. Bli med i en milj\u00f8organisjasjon og treff andre som er opptatt av klima\n2. Tenk p\u00e5 alle som jobber for et bedre klima rundt omkring i verden\n3. Kan engasjementet ditt bli til en jobb for deg?\n4. Kom deg ut i naturen selv - det hjelper mot vonde f\u00f8lelser\nKilder:\nBBC future og Ro, C. (2019): \"The harm from worrying about climate change\".\nKlima og milj\u00f8", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2546, "end_char_idx": 3549, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ba0be08f-f056-4a16-b651-d9dbcad94f0c": {"__data__": {"id_": "ba0be08f-f056-4a16-b651-d9dbcad94f0c", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/personlighet-og-personlighetsforstyrrelse", "title": "Hva er personlighetsforstyrrelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "personlighetsforstyrrelse, arvelig, medf\u00f8dt, kjennetegn, \u00e5rsaker, hvor mange har", "description": "Hvor g\u00e5r skillet mellom vanlige personlighetstrekk og en personlighetsforstyrrelse? Og hvor vanlig er denne typen psykiske lidelser? Finn det ut p\u00e5 ung.no."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "1310be0b-280a-4a4d-a64e-ed6afe329188", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/personlighet-og-personlighetsforstyrrelse", "title": "Hva er personlighetsforstyrrelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "personlighetsforstyrrelse, arvelig, medf\u00f8dt, kjennetegn, \u00e5rsaker, hvor mange har", "description": "Hvor g\u00e5r skillet mellom vanlige personlighetstrekk og en personlighetsforstyrrelse? Og hvor vanlig er denne typen psykiske lidelser? Finn det ut p\u00e5 ung.no."}, "hash": "7084f5fb9b0a447e290e2c45f04673f46c6d9af5d5f560ba7195f8658f7ce4ba", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ede9e850-62bb-4cd7-b15d-940e68d524a6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "32ff0a46e627678b391620b48f94903952fdc5044fc3e29681106dc6a56f301c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Personlighet og personlighetsforstyrrelse\nSummen av f\u00f8lelsene, tankene, reaksjonene og handlingene danner personligheten din. Noen kan ha en personlighetsforstyrrelse. Det finnes mange varianter.\nSist oppdatert: 05.11.2021 Av: Psykologen, i samarbeid med Ung.no\nUTFORDRENDE: Mennesker med personlighetsforstyrrelse vil ofte ha problemer med \u00e5 se seg selv utenfra og skj\u00f8nne hvordan deres oppf\u00f8rsel p\u00e5virker andre. (Foto: Min An/Pexels) \nNoen er mer utadvendte, andre er mer engstelige og bekymret. Noen er som oftest positive, mens andre lettere ser hindringer.\nAlle har en personlighet og den er forskjellig fra person til person. Alle har b\u00e5de trekk som er positive og trekk som er negative for seg. \nVi kaller det personlighetsforstyrrelse hvis personligheten over tid er veldig forskjellig fra det som er vanlig. \nPersonlighetsforstyrrelse \u2013 hva er det?\nUtvikler vi mange av de negative personlighetstrekkene og fungerer d\u00e5rlig sammen med andre mennesker kan det v\u00e6re snakk om en personlighetsforstyrrelse. Men da skal trekkene skille seg kraftig fra det som er vanlig , vise seg i mange ulike situasjoner og holde seg stabile over lang tid.\nVed personlighetsforstyrrelse, er det ofte vanskelig \u00e5 forholde seg til andre mennesker og til vanlige hverdagssituasjoner p\u00e5 skolen eller p\u00e5 jobb.\nVi vet ikke hvorfor noen f\u00e5r denne psykiske lidelsen og andre ikke. Men forskerne vet at gener og negative opplevelser i barndommen eller voksenlivet kan spille inn. Tegn p\u00e5 personlighetsforstyrrelse viser seg vanligvis i ungdoms\u00e5rene og fortsetter inn i voksen alder.\nTypiske tegn p\u00e5 personlighetsforstyrrelse\nLitt over 10 prosent av befolkningen oppfyller kriteriene for en personlighetsforstyrrelse. Vi skiller mellom ulike typer. Du kan lese mer om de ulike typene personlighetsforstyrrelser p\u00e5 NHI.no.\nGenerelle tegn p\u00e5 personlighetsforstyrrelse kan imidlertid v\u00e6re:\nProblemer med \u00e5 regulere egne f\u00f8lelser\nSvekket evne til \u00e5 se seg selv \u00abutenfra\u00bb og andre \u00abinnenfra\u00bb\nAlle kan fungere d\u00e5rligere i perioder\nVi kan alle i perioder fungere d\u00e5rliger sammen med andre og bevege oss over mot personlighetsforstyrrelsene. I perioder med h\u00f8yt stress, i forbindelse med vanskelige livssituasjoner som tap av n\u00e6re familiemedlemmer eller jobb, kan mange oppf\u00f8re seg p\u00e5 en annen, uhensiktsmessig m\u00e5te enn ellers.\nSosial angst eller bare sjenert \u2013 hva er forskjellen?\nVi kan bli mer mistenksomme, f\u00e5 sterkere og mer irrasjonelle f\u00f8lelser, trekke oss mer tilbake og unng\u00e5 kontakt, klamre oss til andre eller bli mer utagerende. Som regel vil slike det g\u00e5 over etter hvert.\nDet meste er normalt\nDet er vanlig \u00e5 ha ett eller noen f\u00e5 uhensiktsmessige personlighetstrekk, for eksempel det \u00e5 bli lett s\u00e5ret eller forn\u00e6rmet eller \u00e5 v\u00e6re dramatisk.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2725, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ede9e850-62bb-4cd7-b15d-940e68d524a6": {"__data__": {"id_": "ede9e850-62bb-4cd7-b15d-940e68d524a6", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/personlighet-og-personlighetsforstyrrelse", "title": "Hva er personlighetsforstyrrelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "personlighetsforstyrrelse, arvelig, medf\u00f8dt, kjennetegn, \u00e5rsaker, hvor mange har", "description": "Hvor g\u00e5r skillet mellom vanlige personlighetstrekk og en personlighetsforstyrrelse? Og hvor vanlig er denne typen psykiske lidelser? Finn det ut p\u00e5 ung.no."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "1310be0b-280a-4a4d-a64e-ed6afe329188", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/personlighet-og-personlighetsforstyrrelse", "title": "Hva er personlighetsforstyrrelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "personlighetsforstyrrelse, arvelig, medf\u00f8dt, kjennetegn, \u00e5rsaker, hvor mange har", "description": "Hvor g\u00e5r skillet mellom vanlige personlighetstrekk og en personlighetsforstyrrelse? Og hvor vanlig er denne typen psykiske lidelser? Finn det ut p\u00e5 ung.no."}, "hash": "7084f5fb9b0a447e290e2c45f04673f46c6d9af5d5f560ba7195f8658f7ce4ba", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ba0be08f-f056-4a16-b651-d9dbcad94f0c", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/personlighet-og-personlighetsforstyrrelse", "title": "Hva er personlighetsforstyrrelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "personlighetsforstyrrelse, arvelig, medf\u00f8dt, kjennetegn, \u00e5rsaker, hvor mange har", "description": "Hvor g\u00e5r skillet mellom vanlige personlighetstrekk og en personlighetsforstyrrelse? Og hvor vanlig er denne typen psykiske lidelser? Finn det ut p\u00e5 ung.no."}, "hash": "be2363c26fb35655c759536aa70d866261c3d81ce370a687b96a9ce4cc86e2b6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Som regel vil slike det g\u00e5 over etter hvert.\nDet meste er normalt\nDet er vanlig \u00e5 ha ett eller noen f\u00e5 uhensiktsmessige personlighetstrekk, for eksempel det \u00e5 bli lett s\u00e5ret eller forn\u00e6rmet eller \u00e5 v\u00e6re dramatisk. Det er f\u00f8rst n\u00e5r man f\u00e5r mange slike trekk, og har dem over tid, at man kan oppfylle kriteriene for en personlighetsforstyrrelse.\nSelv om noen du kjenner b\u00e5de har hum\u00f8rsvingninger og lav selvf\u00f8lelse, betyr ikke det at de har en personlighetsforstyrrelse. For de aller fleste er det en del av ungdomstiden, og kun forbig\u00e5ende problemer, men som en likevel b\u00f8r snakke med noen om.\nHusk at det meste er normalt.\nUTFORDRENDE: Mennesker med personlighetsforstyrrelse vil ofte ha problemer med \u00e5 se seg selv utenfra og skj\u00f8nne hvordan deres oppf\u00f8rsel p\u00e5virker andre. (Foto: Min An/Pexels) \nPsykiske vansker", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2512, "end_char_idx": 3326, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d62ebfec-d78a-408f-98ca-72ab9c011580": {"__data__": {"id_": "d62ebfec-d78a-408f-98ca-72ab9c011580", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3640_Sjenert_eller_sosial_angst.html", "title": "Sosial angst eller bare sjenert?  \u2014 Ung.no", "keywords": "sosial angst, sjenert, flau, hvordan takle, \u00e5rsak, hjelp", "description": "F\u00f8ler du deg nerv\u00f8s og anspent rundt andre? Det er vanlig \u00e5 v\u00e6re sjenert, men n\u00e5r det er til hinder i hverdagen kan det utvikle seg til sosial angst."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "11499fff-a5cf-4cb9-a78c-011436ec1836", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3640_Sjenert_eller_sosial_angst.html", "title": "Sosial angst eller bare sjenert?  \u2014 Ung.no", "keywords": "sosial angst, sjenert, flau, hvordan takle, \u00e5rsak, hjelp", "description": "F\u00f8ler du deg nerv\u00f8s og anspent rundt andre? Det er vanlig \u00e5 v\u00e6re sjenert, men n\u00e5r det er til hinder i hverdagen kan det utvikle seg til sosial angst."}, "hash": "9de7688392da33ac0a72bc8339f1db593306953d9800c80a6cf5498c28c65fb9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c9e03d54-833d-447d-8813-eb0eeea34592", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cafb1990d1e3246f9662196cb3262e23081be53f21cf5862d908cdeda8f6c863", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Sosial angst eller bare sjenert? \u2014 Ung.no\nF\u00f8ler du deg nerv\u00f8s og anspent rundt andre? Det er vanlig \u00e5 v\u00e6re sjenert, men n\u00e5r det er til hinder i hverdagen kan det utvikle seg til sosial angst.\n\u00c5 v\u00e6re sjenert vil si at du kan bli forsiktig, tilbakeholden, stresset eller nerv\u00f8s rundt andre mennesker, s\u00e6rlig om du ikke kjenner dem s\u00e5 godt. \nFor noen kan det v\u00e6re s\u00e5 ubehagelig \u00e5 v\u00e6re rundt andre mennesker at det blir et hinder i hverdagen. Da kan det utvikle seg til \u00e5 bli sosial angst, eller sosial fobi. \nMer enn bare sjenert?\nDet er vanlig \u00e5 f\u00f8le seg sjenert, spesielt i ungdomstiden. De fleste vil oppleve \u00e5 v\u00e6re sjenert i l\u00f8pet av livet sitt. \nNoen skulle kanskje \u00f8nske de var mindre sjenerte, og at de v\u00e5get \u00e5 vise mer av seg selv. \nHvis du er veldig sjenert, kan dette bli litt plagsomt i hverdagen. \nDerfor reagerer kroppen\nN\u00e5r du er sjenert eller flau, blir du ogs\u00e5 gjerne litt stressa. Da skjer det en del kroppslige reaksjoner, som er helt vanlige. \nNoen kan oppleve disse reaksjonene som ubehagelige, som igjen kan gj\u00f8re ubehaget sterkere. \nHer er en liste over ting det er greit \u00e5 vite n\u00e5r du er i en situasjon der du f\u00f8ler deg sjenert, flau eller nerv\u00f8s. \nLitt stress skjerper sansene\nMange gruer seg f\u00f8r de skal snakke i en forsamling eller foran klassen. Kanskje f\u00f8ler du deg stresset og ukomfortabel. \nDette kan v\u00e6re ubehagelig, men litt stress kan ogs\u00e5 v\u00e6re bra! Det kan skjerpe sansene dine, og gj\u00f8re at du presterer bedre. \nFor noen kan derimot slike situasjoner gi et s\u00e5 sterkt ubehag at det blir et hinder i hverdagen. \nFinn r\u00e5d og tips her hvis du er nerv\u00f8s for en pr\u00f8ve, framf\u00f8ring eller eksamen.\nUngSpotlight er et selvhjelpsprogram for deg som er redd for \u00e5 snakke foran klassen. I programmet l\u00e6rer du teknikker som kan hjelpe deg i slike situasjoner.\nUngSpotlight er et selvhjelpsverkt\u00f8y for ungdommer mellom 13-18 \u00e5r som er redde for \u00e5 snakke foran klassen hvor dette p\u00e5virker aktiviteten i timene. Treningsprogrammet varer i seks uker, og det er anbefalt \u00e5 jobbe med programmet minst tre ganger i uken.\nFrykt for \u00e5 snakke foran andre er en veldig vanlig frykt som er s\u00e6rlig plagsomt i skolealder der det er vanskelig \u00e5 unng\u00e5 \u00e5 snakke foran andre. Dersom man opplever mye ubehag ved presentasjoner eller h\u00f8ytlesing i klassen kan det f\u00f8les som om det aldri kan bli bedre. I dette programmet vil du l\u00e6re deg teknikker for \u00e5 mestre dette.\nUtviklet av: Youwell AS og Helse Bergen HF\nSosial angst er at du over tid er redd for situasjoner der du m\u00f8ter andre mennesker. \nHvis du blir nerv\u00f8s og anspent rundt andre, er det gjerne fordi du f\u00e5r negative tanker. \nDu er gjerne redd for \u00e5 si noe feil, oppf\u00f8re deg rart, dumme deg ut, eller at andre skal tenke negativ om deg.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2691, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c9e03d54-833d-447d-8813-eb0eeea34592": {"__data__": {"id_": "c9e03d54-833d-447d-8813-eb0eeea34592", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3640_Sjenert_eller_sosial_angst.html", "title": "Sosial angst eller bare sjenert?  \u2014 Ung.no", "keywords": "sosial angst, sjenert, flau, hvordan takle, \u00e5rsak, hjelp", "description": "F\u00f8ler du deg nerv\u00f8s og anspent rundt andre? Det er vanlig \u00e5 v\u00e6re sjenert, men n\u00e5r det er til hinder i hverdagen kan det utvikle seg til sosial angst."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "11499fff-a5cf-4cb9-a78c-011436ec1836", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3640_Sjenert_eller_sosial_angst.html", "title": "Sosial angst eller bare sjenert?  \u2014 Ung.no", "keywords": "sosial angst, sjenert, flau, hvordan takle, \u00e5rsak, hjelp", "description": "F\u00f8ler du deg nerv\u00f8s og anspent rundt andre? Det er vanlig \u00e5 v\u00e6re sjenert, men n\u00e5r det er til hinder i hverdagen kan det utvikle seg til sosial angst."}, "hash": "9de7688392da33ac0a72bc8339f1db593306953d9800c80a6cf5498c28c65fb9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d62ebfec-d78a-408f-98ca-72ab9c011580", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3640_Sjenert_eller_sosial_angst.html", "title": "Sosial angst eller bare sjenert?  \u2014 Ung.no", "keywords": "sosial angst, sjenert, flau, hvordan takle, \u00e5rsak, hjelp", "description": "F\u00f8ler du deg nerv\u00f8s og anspent rundt andre? Det er vanlig \u00e5 v\u00e6re sjenert, men n\u00e5r det er til hinder i hverdagen kan det utvikle seg til sosial angst."}, "hash": "65aa6f5c191b91e9c8524f67ef6b9c8a3c676f52a305bb1b984a7ee049d39d2d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hvis du blir nerv\u00f8s og anspent rundt andre, er det gjerne fordi du f\u00e5r negative tanker. \nDu er gjerne redd for \u00e5 si noe feil, oppf\u00f8re deg rart, dumme deg ut, eller at andre skal tenke negativ om deg. \nUbehaget er sterkt, og kan komme i situasjoner der du for eksempel skal snakke foran en forsamling, snakke med en ukjent person eller spise foran andre. \nNormal reaksjon eller psykisk lidelse?\nN\u00e5r vi leser om psykiske lidelser som sosial angst p\u00e5 internett, vil mange kjenne seg igjen i beskrivelsen. \nDet er helt vanlig, og trenger ikke bety at du har den lidelsen. Symptomene kan nemlig ligne mye p\u00e5 det \u00e5 v\u00e6re sjenert, som ikke er en lidelse i seg selv. \nHvis du lurer p\u00e5 om du har sosial angst, og \u00f8nsker \u00e5 f\u00e5 vite det med sikkerhet, b\u00f8r du kontakte helsepersonell. \nDet finnes hjelp, s\u00e5 ikke vent for lenge med \u00e5 snakke med noen hvis det begrenser deg mye i hverdagen. Du kan s\u00f8ke hjelp flere steder, for eksempel hos fastlegen, helsesykepleier p\u00e5 skolen eller Helsestasjon for ungdom. \nTenk over dette: Er det plagsomt \u00e5 v\u00e6re sjenert? Hva er bra med \u00e5 v\u00e6re sjenert? Er du like sjenert sammen med alle du kjenner? Snakker du med noen om hvordan det er \u00e5 v\u00e6re sjenert?", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2492, "end_char_idx": 3665, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3672b0ef-94ed-4f4b-9784-3a24415b1e28": {"__data__": {"id_": "3672b0ef-94ed-4f4b-9784-3a24415b1e28", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/spisef/3996_Har_jeg_en_spiseforstyrrelse.html", "title": "404: Not found \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "e661467f-bcd2-4022-87a0-235ade15039d", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/spisef/3996_Har_jeg_en_spiseforstyrrelse.html", "title": "404: Not found \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}, "hash": "a4007fdafd7243090885bf703ae53d4a5faeeb8aca0bfc34b29e158cb4b3872c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "404 - Vi fant ikke siden du spurte etter\nTips: Benytt s\u00f8kefeltet for \u00e5 finne det du var p\u00e5 jakt etter.\nTil forsiden UNG.no", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 122, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "614f8af4-f07c-4749-879b-7d0b7da25fb8": {"__data__": {"id_": "614f8af4-f07c-4749-879b-7d0b7da25fb8", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/helsa-di/1785_R%C3%A5d_til_deg_som_strever_med_%C3%A5_sove.html", "title": "Sliter du med \u00e5 sove? \u2014 Ung.no", "keywords": "sove, s\u00f8vnr\u00e5d, sliter med \u00e5 sove , f\u00e5r ikke sove, insomnia, d\u00e5rlig s\u00f8vn, natt, problemer, hjelp", "description": "Kroppen og hjernen din er avhengig av s\u00f8vn for \u00e5 fungere godt. Samtidig er det vanlig \u00e5 sove d\u00e5rlig i perioder. Ung.no har samlet noen tips for \u00e5 f\u00e5 bedre s\u00f8vn. "}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "3f8d8b1a-34ae-46e8-82cc-c4a2b1b1e756", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/helsa-di/1785_R%C3%A5d_til_deg_som_strever_med_%C3%A5_sove.html", "title": "Sliter du med \u00e5 sove? \u2014 Ung.no", "keywords": "sove, s\u00f8vnr\u00e5d, sliter med \u00e5 sove , f\u00e5r ikke sove, insomnia, d\u00e5rlig s\u00f8vn, natt, problemer, hjelp", "description": "Kroppen og hjernen din er avhengig av s\u00f8vn for \u00e5 fungere godt. Samtidig er det vanlig \u00e5 sove d\u00e5rlig i perioder. Ung.no har samlet noen tips for \u00e5 f\u00e5 bedre s\u00f8vn. "}, "hash": "5c1eb99a8847c422422afa76c3b14bf4227b35d9849169324e3c46e2983e3483", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "260a3e75-9836-4c6c-9074-407c2ec43453", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3c1b9efc37a44252c4d143d1385abcff1d71287f803734a6b3f2c95065773503", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "S\u00f8vn og s\u00f8vnvansker \nFor lite s\u00f8vn kan p\u00e5virke deg p\u00e5 flere ulike m\u00e5ter, men hvor mye skal man egentlig sove? Og hva kan du gj\u00f8re med s\u00f8vnvansker?\nSist oppdatert: 12.03.2023 Av: Redaksjonen, ung.no i samarbeid med nasjonalt senter for s\u00f8vnmedisin\nTR\u00d8TT: Hvis du sover for lite, kan det g\u00e5 ut over hum\u00f8ret ditt og du kan bli ukonsentrert. (Foto: Karolina Grabowska/Pexels)\nS\u00f8vn er viktig for alle, men n\u00f8yaktig hvor mye s\u00f8vn vi trenger varierer mye fra person til person og endrer seg ogs\u00e5 i l\u00f8pet av livet. \nB\u00e5de mengde s\u00f8vn og hvor godt du sover er viktig.\nHvor mye s\u00f8vn trenger vi?\nBarn trenger mer s\u00f8vn enn ungdom, ungdom trenger mer enn voksne og voksne trenger mer enn eldre. \nS\u00f8vnbehovet blir alts\u00e5 i snitt mindre jo eldre vi blir. \nUngdom mellom 14 og 17 \u00e5r anbefales \u00e5 sove minst 8 timer hver natt (mellom 8-10 timer). For enkelte kan likevel alt mellom 7 til 11 timer v\u00e6re normalt.\nAlle kan sove d\u00e5rlig i perioder\nDet er helt normalt \u00e5 ha perioder i livet der man sover d\u00e5rligere. Det kan for eksempel henge sammen med stress, at det er mye som skjer ellers, eller at man gruer seg til noe. \nAt du sliter med \u00e5 sove i perioder, trenger ikke bety at du har en s\u00f8vnsykdom eller at det er skadelig for deg. \nDet er s\u00f8vnplager over tid, som p\u00e5virker skolen eller hvordan du fungerer ellers, som b\u00f8r tas tak i. \nAnbefalt s\u00f8vn for ungdom \nAlder 6 - 13 \u00e5r: 9 - 11 timer\nAlder 14 - 17 \u00e5r: 8 - 10 timer\nAlder 18 - 25 \u00e5r: 7- 9 timer \nHva skjer hvis du f\u00e5r for lite s\u00f8vn over tid?\nS\u00f8vnmangel har mange negative konsekvenser b\u00e5de for trivsel og for fysisk og psykisk helse. \nVi sier ofte at s\u00f8vn er et grunnleggende behov. Det betyr at vi m\u00e5 sove godt for at andre ting i livet skal fungere. \nSover du for lite kan du oppleve:\nRedusert overskudd: Du kan f\u00f8le deg slapp og kjenne at alle aktiviteter blir litt tyngre. Det kan bli vanskelig \u00e5 komme seg opp om morgenen, dra p\u00e5 skolen, eller orke \u00e5 trene.\nD\u00e5rlig konsentrasjon: Det kan bli vanskeligere \u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 skolen eller \u00e5 v\u00e6re fokusert p\u00e5 jobb. Kanskje f\u00e5r du ikke med deg hva du leser, eller dupper i timen. P\u00e5 sikt kan det gj\u00f8re at du sliter med fagene og at du f\u00e5r d\u00e5rligere karakterer. Noen tror de har ADHD p\u00e5 grunn av store konsentrasjonsvansker, men s\u00e5 er problemet egentlig at s\u00f8vnen er for d\u00e5rlig. \nPsykiske vansker: Hum\u00f8ret ditt kan f\u00f8les mer ustabilt. Kanskje blir du raskere lei deg eller sint. S\u00f8vnmangel gir ogs\u00e5 \u00f8kt risiko for psykisk sykdom som depresjon og angst.\nFysisk sykdom: Sover du for lite har du noe \u00f8kt risiko for fysisk sykdom.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2509, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "260a3e75-9836-4c6c-9074-407c2ec43453": {"__data__": {"id_": "260a3e75-9836-4c6c-9074-407c2ec43453", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/helsa-di/1785_R%C3%A5d_til_deg_som_strever_med_%C3%A5_sove.html", "title": "Sliter du med \u00e5 sove? \u2014 Ung.no", "keywords": "sove, s\u00f8vnr\u00e5d, sliter med \u00e5 sove , f\u00e5r ikke sove, insomnia, d\u00e5rlig s\u00f8vn, natt, problemer, hjelp", "description": "Kroppen og hjernen din er avhengig av s\u00f8vn for \u00e5 fungere godt. Samtidig er det vanlig \u00e5 sove d\u00e5rlig i perioder. Ung.no har samlet noen tips for \u00e5 f\u00e5 bedre s\u00f8vn. "}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "3f8d8b1a-34ae-46e8-82cc-c4a2b1b1e756", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/helsa-di/1785_R%C3%A5d_til_deg_som_strever_med_%C3%A5_sove.html", "title": "Sliter du med \u00e5 sove? \u2014 Ung.no", "keywords": "sove, s\u00f8vnr\u00e5d, sliter med \u00e5 sove , f\u00e5r ikke sove, insomnia, d\u00e5rlig s\u00f8vn, natt, problemer, hjelp", "description": "Kroppen og hjernen din er avhengig av s\u00f8vn for \u00e5 fungere godt. Samtidig er det vanlig \u00e5 sove d\u00e5rlig i perioder. Ung.no har samlet noen tips for \u00e5 f\u00e5 bedre s\u00f8vn. "}, "hash": "5c1eb99a8847c422422afa76c3b14bf4227b35d9849169324e3c46e2983e3483", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "614f8af4-f07c-4749-879b-7d0b7da25fb8", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/helsa-di/1785_R%C3%A5d_til_deg_som_strever_med_%C3%A5_sove.html", "title": "Sliter du med \u00e5 sove? \u2014 Ung.no", "keywords": "sove, s\u00f8vnr\u00e5d, sliter med \u00e5 sove , f\u00e5r ikke sove, insomnia, d\u00e5rlig s\u00f8vn, natt, problemer, hjelp", "description": "Kroppen og hjernen din er avhengig av s\u00f8vn for \u00e5 fungere godt. Samtidig er det vanlig \u00e5 sove d\u00e5rlig i perioder. Ung.no har samlet noen tips for \u00e5 f\u00e5 bedre s\u00f8vn. "}, "hash": "3fb8cc1449d3ffd9178181ae83846ca798079e176fc1bea35bdb5fe13313a8d7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8cfc2794-6bf2-4560-a73f-62f9bb7fc9b5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1eba5586e8249aee0af3f784aa809a142f759e41a7fbc8a13f9f9b7c02265da5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Kanskje blir du raskere lei deg eller sint. S\u00f8vnmangel gir ogs\u00e5 \u00f8kt risiko for psykisk sykdom som depresjon og angst.\nFysisk sykdom: Sover du for lite har du noe \u00f8kt risiko for fysisk sykdom. Blant annet hjertesykdom og overvekt. S\u00f8vnsykdommen s\u00f8vnapne er helseskadelig.\nDet kan ogs\u00e5 v\u00e6re trafikkfarlig \u00e5 ha for lite s\u00f8vn over tid. \u00c5 kj\u00f8re bil, moped, lett-mc eller andre kj\u00f8ret\u00f8y kan v\u00e6re farlig og ulovlig om du er for tr\u00f8tt. Kj\u00f8rer du med stor s\u00f8vnmangel, kan det v\u00e6re like trafikkfarlig som \u00e5 kj\u00f8re beruset.\n10 Tips for god s\u00f8vn\nReduser inntak av energidrikk, kaffe, cola eller annen koffeinholdig drikke hele dagen, og unng\u00e5 det spesielt etter kl. 17.\nSt\u00e5 opp til samme tid hver dag, ogs\u00e5 n\u00e5r du har fri fra skole/jobb. Om du ikke klarer \u00e5 f\u00f8lge dette r\u00e5det s\u00e5 b\u00f8r du i alle fall ikke st\u00e5 opp mer enn 2 timer senere enn du gj\u00f8r til vanlig.\nBegrens s\u00f8vn p\u00e5 dagtid. Om du velger \u00e5 sove om dagen b\u00f8r det v\u00e6re en lur p\u00e5 maks 20 minutter og ikke sent p\u00e5 dagen. Om du sliter med \u00e5 sovne kan du fors\u00f8ke \u00e5 kutte helt ut soving p\u00e5 dagen.\nDagslys p\u00e5 formiddagen er viktig s\u00e5 hjernen skal forst\u00e5 n\u00e5r det er dag og n\u00e5r det er natt. \nBruk bl\u00e5tt-lysfilter p\u00e5 mobil og pc om kvelden.\nTrening og fysisk aktivitet gj\u00f8r at du sover bedre, men unng\u00e5 trening kort tid f\u00f8r leggetid.\nIkke se p\u00e5 klokken om natten. Legg bort sosiale medier, spill og aktiviteter som gj\u00f8r deg mer v\u00e5ken n\u00e5r du skal sove.\nBruk sengen kun til s\u00f8vn (og eventuelt sex). Ligger du lenge i sengen uten \u00e5 f\u00e5 sove b\u00f8r du st\u00e5 opp igjen, lese en bok eller gj\u00f8re noe annet. Ikke g\u00e5 tilbake i sengen f\u00f8r du er tr\u00f8tt igjen.\nAlkohol gir d\u00e5rligere s\u00f8vn. Mange tror at alkohol hjelper for s\u00f8vn fordi man blir s\u00f8vnig, men selve s\u00f8vnen f\u00e5r d\u00e5rligere kvalitet.\nTa vare p\u00e5 deg selv. Husk at s\u00f8vn p\u00e5virkes av hvordan du har det ellers. Om du er mye stresset, det er problemer i familien, du blir mobbet eller du p\u00e5 annen m\u00e5te har det vanskelig, s\u00e5 kan det p\u00e5virke s\u00f8vnen. Da er det viktig \u00e5 opps\u00f8ke hjelp for disse tingene\nS\u00f8vnsykdommer\nHvem kan hjelpe deg?\nDet kan v\u00e6re lurt \u00e5 prate med de hjemme om du trenger litt hjelp til \u00e5 f\u00e5 gode s\u00f8vnvaner. De kan hjelpe deg med p\u00e5minnelser om leggetid, \u00e5 sl\u00e5 av data, TV, mobil og lys, og med \u00e5 vekke deg til samme tid om morgenen.\nDu kan ogs\u00e5 prate med helsesykepleier p\u00e5 skolen din, p\u00e5 helsestasjon for ungdom, eller du kan prate med fastlegen din. Ved store s\u00f8vnvansker er det viktig \u00e5 prate med lege.\nDu kan gjerne fylle ut et s\u00f8vnkartleggingsskjema og ta med til legetimen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2318, "end_char_idx": 4781, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8cfc2794-6bf2-4560-a73f-62f9bb7fc9b5": {"__data__": {"id_": "8cfc2794-6bf2-4560-a73f-62f9bb7fc9b5", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/helsa-di/1785_R%C3%A5d_til_deg_som_strever_med_%C3%A5_sove.html", "title": "Sliter du med \u00e5 sove? \u2014 Ung.no", "keywords": "sove, s\u00f8vnr\u00e5d, sliter med \u00e5 sove , f\u00e5r ikke sove, insomnia, d\u00e5rlig s\u00f8vn, natt, problemer, hjelp", "description": "Kroppen og hjernen din er avhengig av s\u00f8vn for \u00e5 fungere godt. Samtidig er det vanlig \u00e5 sove d\u00e5rlig i perioder. Ung.no har samlet noen tips for \u00e5 f\u00e5 bedre s\u00f8vn. "}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "3f8d8b1a-34ae-46e8-82cc-c4a2b1b1e756", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/helsa-di/1785_R%C3%A5d_til_deg_som_strever_med_%C3%A5_sove.html", "title": "Sliter du med \u00e5 sove? \u2014 Ung.no", "keywords": "sove, s\u00f8vnr\u00e5d, sliter med \u00e5 sove , f\u00e5r ikke sove, insomnia, d\u00e5rlig s\u00f8vn, natt, problemer, hjelp", "description": "Kroppen og hjernen din er avhengig av s\u00f8vn for \u00e5 fungere godt. Samtidig er det vanlig \u00e5 sove d\u00e5rlig i perioder. Ung.no har samlet noen tips for \u00e5 f\u00e5 bedre s\u00f8vn. "}, "hash": "5c1eb99a8847c422422afa76c3b14bf4227b35d9849169324e3c46e2983e3483", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "260a3e75-9836-4c6c-9074-407c2ec43453", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/helsa-di/1785_R%C3%A5d_til_deg_som_strever_med_%C3%A5_sove.html", "title": "Sliter du med \u00e5 sove? \u2014 Ung.no", "keywords": "sove, s\u00f8vnr\u00e5d, sliter med \u00e5 sove , f\u00e5r ikke sove, insomnia, d\u00e5rlig s\u00f8vn, natt, problemer, hjelp", "description": "Kroppen og hjernen din er avhengig av s\u00f8vn for \u00e5 fungere godt. Samtidig er det vanlig \u00e5 sove d\u00e5rlig i perioder. Ung.no har samlet noen tips for \u00e5 f\u00e5 bedre s\u00f8vn. "}, "hash": "522c6cc2957cb14babc70805a6553a0ba3e32952040da77cfd1f00259e5340e9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Ved store s\u00f8vnvansker er det viktig \u00e5 prate med lege.\nDu kan gjerne fylle ut et s\u00f8vnkartleggingsskjema og ta med til legetimen. Hvis du fyller ut skjemaet f\u00e5r du selv bedre oversikt over problemet, og det blir lettere for legen \u00e5 gi deg god hjelp.\nTR\u00d8TT: Hvis du sover for lite, kan det g\u00e5 ut over hum\u00f8ret ditt og du kan bli ukonsentrert. (Foto: Karolina Grabowska/Pexels)\nAnbefalt s\u00f8vn for ungdom \nAlder 6 - 13 \u00e5r: 9 - 11 timer\nAlder 14 - 17 \u00e5r: 8 - 10 timer\nAlder 18 - 25 \u00e5r: 7- 9 timer \nHelsa di", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4654, "end_char_idx": 5152, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "088bb55b-3aca-459a-b770-b58a6cc76ade": {"__data__": {"id_": "088bb55b-3aca-459a-b770-b58a6cc76ade", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2868_Hjelp_deg_selv_ut_av_depresjonen.html", "title": "Hva kan hjelpe hvis du f\u00f8ler deg trist eller deppa? \u2014 Ung.no", "keywords": "trist", "description": "Det er mange normale f\u00f8lelser som kan v\u00e6re litt slitsomme. Her er 5 tips som kan f\u00e5 deg til \u00e5 f\u00f8le deg bedre. Les mer her."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dc53e3c8-696c-4ffc-827c-badc121acc17", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2868_Hjelp_deg_selv_ut_av_depresjonen.html", "title": "Hva kan hjelpe hvis du f\u00f8ler deg trist eller deppa? \u2014 Ung.no", "keywords": "trist", "description": "Det er mange normale f\u00f8lelser som kan v\u00e6re litt slitsomme. Her er 5 tips som kan f\u00e5 deg til \u00e5 f\u00f8le deg bedre. Les mer her."}, "hash": "7fc7a0dfce0574618045c17411c1253c8203543903a1cc6ecef0af0be1a9bae7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hva kan hjelpe hvis du f\u00f8ler deg trist eller deppa?\nDet er mange f\u00f8lelser som kan v\u00e6re litt slitsomme. Her er 5 tips som kan f\u00e5 deg til \u00e5 f\u00f8le deg bedre. \nSist oppdatert: 24.05.2024 Av: Redaksjonen\nL\u00c6R DEG \u00c5 T\u00c5LE F\u00d8LELSENE: Det er normalt \u00e5 f\u00f8le seg trist innimellom. Det gj\u00f8r deg veldig menneskelig.\nF\u00f8ler du deg trist eller deppa? F\u00f8lelser er ikke farlige, men de kan v\u00e6re fryktelig ubehagelige. \n\u00d8v deg p\u00e5 \u00e5 bli kjent med f\u00f8lelsene dine og t\u00e5l at de svinger litt. \nF\u00f8lelsene svinger mye i puberteten\nI puberteten skjer det en del endringer i hjernen som ogs\u00e5 p\u00e5virker hvordan du f\u00f8ler deg.\nEndringer i hormonene gj\u00f8r at f\u00f8lelsene kan svinge mye. Du kan kjenne deg skikkelig d\u00e5rlig noen dager, for s\u00e5 \u00e5 f\u00f8le deg bedre igjen.\nN\u00e5r du f\u00f8ler deg skikkelig trist eller deppa, kan du pr\u00f8ve \u00e5 minne deg selv p\u00e5 at det pleier \u00e5 g\u00e5 over.\n5 tips som kan f\u00e5 deg til \u00e5 f\u00f8le deg bedre\n1. V\u00e6r sammen med andre\nBli kjent med nye mennesker eller plei vennskapene du allerede har.\nDet handler ikke om \u00e5 ha flest mulig venner, men det \u00e5 v\u00e6re sammen med andre gj\u00f8r b\u00e5de deg og dem godt. \nHar du lagt merke til at du f\u00f8ler deg bedre n\u00e5r noen smiler til deg eller sier \u00abhei\u00bb i butikken? Sm\u00e5 sosiale treffpunkt som dette gj\u00f8r godt. \nHusk ogs\u00e5 at du er viktig for at andre skal f\u00f8le seg bra.\n2. Hold kroppen i bevegelse \nN\u00e5r kroppen er i bevegelse, skjer det magiske ting. \nHormoner som gj\u00f8r deg lykkeligere blir produsert og tankene flyter bedre. N\u00e5r du blir sliten etterp\u00e5 f\u00f8ler du deg ogs\u00e5 bedre, og det blir det lettere \u00e5 koble av.\n3. V\u00e6r tilstede der du er og legg merke til de sm\u00e5 tingene \nDette kalles for \u00abmindfulness\u00bb, og handler i korte trekk om \u00e5 ha oppmerksomheten din p\u00e5 det som skjer akkurat n\u00e5. \u00c5 lytte til en melodi, \u00e5 legge merke til fuglesangen ute, \u00e5 g\u00e5 barbent og kjenne p\u00e5 gresset under f\u00f8ttene. \nDet kan ogs\u00e5 gj\u00f8re godt \u00e5 ta en pause fra mobil og sosiale medier, spill og serier.\n4. L\u00e6r noe nytt!\nN\u00e5r du utfordrer deg selv ved \u00e5 l\u00e6re noe nytt, krever det en del fokus. \n\u00c5 konsentrere seg om noe konkret, og at du greier \u00e5 mestre noe nytt, gir mestringsf\u00f8lelse og f\u00e5r deg til \u00e5 f\u00f8le deg bedre.\n5. Gj\u00f8r noe for andre \nN\u00e5r du bryr deg om andre, og gj\u00f8r noe for dem, skjer det ogs\u00e5 noe i hjernen. Da kommer empati og medf\u00f8lelse foran fokuset p\u00e5 deg selv.\nOg s\u00e5 blir det gjerne en god spiral ved at du gir noe til andre, og f\u00e5r mye igjen selv.\nTankevirus \nHvorfor har vi f\u00f8lelser og hvordan lytte til dem?\nGode r\u00e5d for \u00e5 takle kj\u00e6rlighetssorg\nEnkle r\u00e5d n\u00e5r livet er vanskelig\nL\u00c6R DEG \u00c5 T\u00c5LE F\u00d8LELSENE: Det er normalt \u00e5 f\u00f8le seg trist innimellom. Det gj\u00f8r deg veldig menneskelig.\nTankevirus \nInstitutt for kognitiv terapi\nPsykiske vansker", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2633, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "58383673-a012-4af0-ba20-1dbdbd6a3882": {"__data__": {"id_": "58383673-a012-4af0-ba20-1dbdbd6a3882", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4099_F%C3%B8ler_du_p%C3%A5_kroppspress.html", "title": "F\u00f8ler du p\u00e5 kroppspress? \u2014 Ung.no", "keywords": "Perfekt, ideal, forbilde, idol, bra nok, press, forbilder", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "55596c24-14c6-4c56-acf7-15079b96c6c4", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4099_F%C3%B8ler_du_p%C3%A5_kroppspress.html", "title": "F\u00f8ler du p\u00e5 kroppspress? \u2014 Ung.no", "keywords": "Perfekt, ideal, forbilde, idol, bra nok, press, forbilder", "description": null}, "hash": "cca8f9f9d8d2eaaafa294d60a31f6334d46e5a4264b2ce42547a46324efc5766", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "32c5014d-a39d-4745-8581-dbbffed9911d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5920e1dfae80a13e1a401cfc94c92324d02e455a79f0e0612825cf5efed55de4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "F\u00f8ler du p\u00e5 kroppspress?\nFra vi er unge blir vi utsatt for skj\u00f8nnhetsidealer. P\u00e5 grunn av dette f\u00f8ler mange at de ikke er bra nok. Men det trenger ikke \u00e5 v\u00e6re s\u00e5nn. \nSkrevet av ungdomsredaksjonen\nSist oppdatert: 16.12.2020 Av: Ungdomsjournalist Emilie, i samarbeid med ung.no\nSKJ\u00d8NNHETSIDEALER: De er som oftest ikke realistiske. Dessuten har alle ulike meninger om hva skj\u00f8nnhet er. Husk at du har noe vakkert ved deg du ogs\u00e5. Foto: Colourbox\nP\u00e5 denne siden:\nHva er det perfekte?\nForbilder p\u00e5virker\nSkj\u00f8nnheten ligger i det \u00e5 v\u00e6re unik\nB\u00e5de gutter og jenter kan f\u00f8le p\u00e5 kroppspress. Jenter f\u00f8ler ofte at de m\u00e5 v\u00e6re tynnere, og gutter f\u00f8ler ofte at de m\u00e5 ha mer muskler. Mange f\u00f8ler ogs\u00e5 at de b\u00f8r ha en spesiell st\u00f8rrelse eller fasong p\u00e5 enkelte kroppsdeler. \nN\u00e5r vi kommer i puberteten forandrer kroppene v\u00e5re seg. Da f\u00f8ler mange p\u00e5 at de ikke ser ut de hadde \u00f8nsket seg. Det kan ramme selvf\u00f8lelsen. \nHusk at alle er forskjellige, og at det er helt greit at kroppen din er som den er. \nHva er forskjellen p\u00e5 selvtillit og selvf\u00f8lelse?\nHva er det perfekte?\nOveralt ser vi s\u00e5kalte \u00abperfekte\u00bb kropper. Vi ser det p\u00e5 plakater, p\u00e5 TV, i filmer og p\u00e5 sosiale medier. Vi ser syltynne kvinner som er helt uten kroppsh\u00e5r og har glatt, prikkfri hud. Vi ser veltrente gutter, med markerte muskler og brede skuldre. \nDette kalles skj\u00f8nnhetsidealer, fordi \u00aballe er enige\u00bb om at det er disse trekkene som er pene. \nMen i virkeligheten er ikke dette sant. Alle mennesker har nemlig hver sin oppfatning om hva som er vakkert og fint. Det finnes ingen mal for hvordan vi skal v\u00e6re. \nHvis du presenterte deg selv for hundre forskjellige mennesker, og spurte dem hvor pen de syns du er, hadde du f\u00e5tt hundre forksjellige svar. \nSe storyen til ungdomsjournalistene Michael, Rakel og Christian om kroppspress og selvf\u00f8lelse her:\nForbilder p\u00e5virker\nDet er allikevel lett \u00e5 bli p\u00e5virket av skj\u00f8nnhetsidealer. S\u00e6rlig n\u00e5r det handler om folk vi ser opp til. \nHvis du har hatt et forbilde noen gang, har du kanskje lagt merke til at du \u00f8nsker \u00e5 ligne p\u00e5 den personen s\u00e5 mye som mulig. Du vil leve som den, kle deg som den og se ut som den. Men det er viktig \u00e5 huske p\u00e5 at livet til kjendiser og influensere ser langt mer glamor\u00f8st ut fra utsiden enn det faktisk er. \nI tillegg kan bilder v\u00e6re manipulerte. Det er et h\u00e5rete m\u00e5l \u00e5 etterligne en kropp som er laget i Photoshop. \nV\u00e6r stolt av den kroppen du har!\nDet er ogs\u00e5 viktig \u00e5 huske p\u00e5 at mange influensere lever av \u00e5 p\u00e5virke. Det betyr at jobben deres, det de f\u00e5r betalt for, er \u00e5 p\u00e5virke deg til \u00e5 kj\u00f8pe produkter og tjenester. \nI v\u00e6rste fall kan p\u00e5virkningen fra forbilder og skj\u00f8nnhetsidealer v\u00e6re farlig for deg. Kanskje du begynner \u00e5 trene for mye, pr\u00f8ver ut farlige dietter eller bruker alt for mye penger p\u00e5 produkter en du ser opp til har anbefalt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2786, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "32c5014d-a39d-4745-8581-dbbffed9911d": {"__data__": {"id_": "32c5014d-a39d-4745-8581-dbbffed9911d", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4099_F%C3%B8ler_du_p%C3%A5_kroppspress.html", "title": "F\u00f8ler du p\u00e5 kroppspress? \u2014 Ung.no", "keywords": "Perfekt, ideal, forbilde, idol, bra nok, press, forbilder", "description": null}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "55596c24-14c6-4c56-acf7-15079b96c6c4", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4099_F%C3%B8ler_du_p%C3%A5_kroppspress.html", "title": "F\u00f8ler du p\u00e5 kroppspress? \u2014 Ung.no", "keywords": "Perfekt, ideal, forbilde, idol, bra nok, press, forbilder", "description": null}, "hash": "cca8f9f9d8d2eaaafa294d60a31f6334d46e5a4264b2ce42547a46324efc5766", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "58383673-a012-4af0-ba20-1dbdbd6a3882", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4099_F%C3%B8ler_du_p%C3%A5_kroppspress.html", "title": "F\u00f8ler du p\u00e5 kroppspress? \u2014 Ung.no", "keywords": "Perfekt, ideal, forbilde, idol, bra nok, press, forbilder", "description": null}, "hash": "2490924e319b747f3cdd7b58d0c595aa69b36c22eb902a788d7726f76087bb0a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "I v\u00e6rste fall kan p\u00e5virkningen fra forbilder og skj\u00f8nnhetsidealer v\u00e6re farlig for deg. Kanskje du begynner \u00e5 trene for mye, pr\u00f8ver ut farlige dietter eller bruker alt for mye penger p\u00e5 produkter en du ser opp til har anbefalt. \nNoe positivt med forbilder ogs\u00e5\nDet er ikke bare negativt \u00e5 ha forbilder. \u00c5 se andre lykkes og oppn\u00e5 dr\u00f8mmene sine, kan inspirere deg til \u00e5 gj\u00f8re det samme. Kanskje gj\u00f8r det at du satser ekstra i idretten. Kanskje gj\u00f8r det at du t\u00f8r \u00e5 pr\u00f8ve ut nye aktiviteter. \nDet er lov \u00e5 ville ligne p\u00e5 og hente inspirasjon fra andre. Men pass p\u00e5 at det ikke utvikler seg til noe usunt.\nSkj\u00f8nnheten ligger i det \u00e5 v\u00e6re unik\nVanlige mennesker er vakre p\u00e5 grunn av det som gj\u00f8r oss annerledes. \u00c5 ha strekkmerker, uren hud og fett p\u00e5 kroppen er bare normale ting. \u00c5 v\u00e6re stor eller liten, lav eller h\u00f8y, lys eller m\u00f8rk er ting som gj\u00f8r deg annerledes fra personen ved siden av deg. Det er ting som gj\u00f8r deg unik. \nVi ble f\u00f8dt med de kroppene vi har. Vi kommer til \u00e5 se s\u00e5nn som vi ser ut for resten av livet v\u00e5rt (for det meste i alle fall). Du gj\u00f8r deg derfor en stor tjeneste ved \u00e5 l\u00e6re deg \u00e5 like den kroppen du har. \nDu er den du er, og du ser ut som det du gj\u00f8r.\nSelvf\u00f8lelse handler om hvordan vi ser p\u00e5 oss selv.\nB\u00e5de gutter og jenter blir utsatt for kroppspress.\nMedia og sosiale medier gir oss et urealistisk bilde p\u00e5 skj\u00f8nnhet.\nBildene vi ser er veldig ofte redigerte.\nAlle har sin egen mening om hva som er vakkert.\nOm du husker p\u00e5 at alle er unike er det lettere \u00e5 bli glad deg selv.\nHusk at mange sammenligner seg med deg ogs\u00e5.\nDet at du er deg er det som gj\u00f8r deg s\u00e5 vakker.\nSKJ\u00d8NNHETSIDEALER: De er som oftest ikke realistiske. Dessuten har alle ulike meninger om hva skj\u00f8nnhet er. Husk at du har noe vakkert ved deg du ogs\u00e5. Foto: Colourbox\nSelvf\u00f8lelse handler om hvordan vi ser p\u00e5 oss selv.\nB\u00e5de gutter og jenter blir utsatt for kroppspress.\nMedia og sosiale medier gir oss et urealistisk bilde p\u00e5 skj\u00f8nnhet.\nBildene vi ser er veldig ofte redigerte.\nAlle har sin egen mening om hva som er vakkert.\nOm du husker p\u00e5 at alle er unike er det lettere \u00e5 bli glad deg selv.\nHusk at mange sammenligner seg med deg ogs\u00e5.\nDet at du er deg er det som gj\u00f8r deg s\u00e5 vakker.\nSelvtillit og identitet", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2560, "end_char_idx": 4771, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d806ec96-0c9b-4a61-a541-8adc151ecc21": {"__data__": {"id_": "d806ec96-0c9b-4a61-a541-8adc151ecc21", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/skolen/Eksamen/4374_Hvorfor_har_jeg_eksamensangst.html", "title": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "eksamensangst, eksamensnerver, eksamensangst gode r\u00e5d, eksamensangst behandling, eksamensangst r\u00e5d, eksamensangst tips, hvordan takle eksamensangst, ekstrem eksamensangst", "description": "Hvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen gode r\u00e5d til hvordan du kan takle eksamensangst og eksamensnerver."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "8ab94546-9660-4e56-a9e5-ae581433d49c", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/skolen/Eksamen/4374_Hvorfor_har_jeg_eksamensangst.html", "title": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "eksamensangst, eksamensnerver, eksamensangst gode r\u00e5d, eksamensangst behandling, eksamensangst r\u00e5d, eksamensangst tips, hvordan takle eksamensangst, ekstrem eksamensangst", "description": "Hvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen gode r\u00e5d til hvordan du kan takle eksamensangst og eksamensnerver."}, "hash": "749b6190dc01b4af4cbc2965cf02a009655e637d1d6bbd8e1844d4141a599c63", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "11272389-77da-41dc-bc8e-132e20ff76dd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a3c6390962e2e520bbcc213eeb639fc2a08ae5f61c92cd186967f4976f2df564", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.noPsykisk helse og vanlige f\u00f8lelser: Engstelig\nHvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen r\u00e5d til hvordan du kan takle engstelse i forkant av eksamen. \nKarakterer og eksamener er i utgangspunktet ment for \u00e5 \u00f8ke motivasjon og innsats. \nNerver i forkant av en pr\u00f8ve eller eksamen er helt normalt, og kan gj\u00f8re at du skjerper deg, men for noen kan angsten ta overh\u00e5nd.\nEksamensangst vs. generell angst\nAngst kan v\u00e6re rettet mot spesifikke ting og situasjoner, eller det kan oppleves som et mer generelt ubehag.\nN\u00e5r vi snakker om eksamensangst mener vi en type stressreaksjon og ubehag som er spesielt knyttet til eksamen eller pr\u00f8ver.\nEksamensangst kan gj\u00f8re det vanskelig \u00e5 konsentrere seg og utf\u00f8re det du skal, b\u00e5de f\u00f8r og under eksamen. For noen blir det s\u00e5 ille at de ikke klarer \u00e5 lese, \u00f8ve, eller i det hele tatt gjennomf\u00f8re eksamen som planlagt.\nDu kan lese mer om angst og generell angst i denne artikkelen.\nLitt stress vs. for mye\nLitt stress for det \u00e5 skulle prestere er vanlig, og i mange tilfeller bra. Stress og nerv\u00f8sitet kan skjerpe oss, og resultere i at vi gj\u00f8r en bedre innsats. \nBlir det for mye stress, derimot, s\u00e5 \u00f8delegger det for hukommelse og konsentrasjon, noe som vil gj\u00f8re at vi presterer d\u00e5rligere enn det vi egentlig kan.\nMangel p\u00e5 kontroll kan gi angstreaksjoner\nEksamen er ukjent situasjon. Du vet ikke hvilke oppgaver du f\u00e5r, hvem sensor er, hvordan de andre gj\u00f8r det. Du har med andre ord ikke full kontroll. \nN\u00e5r det er mye som st\u00e5r p\u00e5 spill, reagerer mange med stress- og angstsymptomer, og g\u00e5r fort i katastrofe-modus med tanker om alt som kan g\u00e5 galt.\nNoen liker slike situasjoner s\u00e5 d\u00e5rlig at de enten unng\u00e5r \u00e5 tenke p\u00e5 eksamen helt, eller tenker p\u00e5 den hele tiden. \nStiller du veldig h\u00f8ye krav til deg selv?\nV\u00e6r oppmerksom p\u00e5 om du stiller veldig h\u00f8ye krav til deg selv, og bekymrer deg for alt som har med eksamen \u00e5 gj\u00f8re.\nTenker du ofte at du burde lest mer enn du gj\u00f8r? Eller at du m\u00e5 kunne alt hundre prosent, ellers er det ikke bra nok? \nHvis det er stor forskjell mellom det du gj\u00f8r, og det du synes du burde gj\u00f8re, kan det tenkes at du utsetter deg selv for mye selvkritikk. \nDet f\u00f8rer ofte til en f\u00f8lelse av \u00e5 ikke v\u00e6re god nok. Og da er det kanskje ikke s\u00e5 rart at du opplever eksamensangst f\u00f8r eksamen? \nSpesielt engstelig for muntlig eksamen?\nSynes du det er ubehagelig \u00e5 st\u00e5 i sentrum av andres oppmerksomhet? \nHvis du synes det er vanskelig \u00e5 ta synlig plass, ta ordet, eller rekke opp h\u00e5nden i grupper, kan dette p\u00e5virke eksamensangsten - s\u00e6rlig under muntlig eksamen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2570, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "11272389-77da-41dc-bc8e-132e20ff76dd": {"__data__": {"id_": "11272389-77da-41dc-bc8e-132e20ff76dd", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/skolen/Eksamen/4374_Hvorfor_har_jeg_eksamensangst.html", "title": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "eksamensangst, eksamensnerver, eksamensangst gode r\u00e5d, eksamensangst behandling, eksamensangst r\u00e5d, eksamensangst tips, hvordan takle eksamensangst, ekstrem eksamensangst", "description": "Hvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen gode r\u00e5d til hvordan du kan takle eksamensangst og eksamensnerver."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "8ab94546-9660-4e56-a9e5-ae581433d49c", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/skolen/Eksamen/4374_Hvorfor_har_jeg_eksamensangst.html", "title": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "eksamensangst, eksamensnerver, eksamensangst gode r\u00e5d, eksamensangst behandling, eksamensangst r\u00e5d, eksamensangst tips, hvordan takle eksamensangst, ekstrem eksamensangst", "description": "Hvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen gode r\u00e5d til hvordan du kan takle eksamensangst og eksamensnerver."}, "hash": "749b6190dc01b4af4cbc2965cf02a009655e637d1d6bbd8e1844d4141a599c63", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d806ec96-0c9b-4a61-a541-8adc151ecc21", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/skolen/Eksamen/4374_Hvorfor_har_jeg_eksamensangst.html", "title": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "eksamensangst, eksamensnerver, eksamensangst gode r\u00e5d, eksamensangst behandling, eksamensangst r\u00e5d, eksamensangst tips, hvordan takle eksamensangst, ekstrem eksamensangst", "description": "Hvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen gode r\u00e5d til hvordan du kan takle eksamensangst og eksamensnerver."}, "hash": "94b8bc81b2f0abc6b0ee31638d9b72e7b99e2c73d9d6268e516bd3a47991c65e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9c23a9be-2471-4fb5-8ae0-1773d8eae872", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "aad4a295243e2b1861865314312ed90a3d0b648a00c7d29d95d7b51519a39f3d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hvis du synes det er vanskelig \u00e5 ta synlig plass, ta ordet, eller rekke opp h\u00e5nden i grupper, kan dette p\u00e5virke eksamensangsten - s\u00e6rlig under muntlig eksamen. \nVi mennesker liker ofte ikke \u00e5 vise andre at vi er nerv\u00f8se, og kan bli redde for \u00e5 f\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l vi ikke kan, eller for \u00e5 se nerv\u00f8se og \u00abrare\u00bb ut. \nHvis du synes det er vanskelig \u00e5 ta ordet, er dette noe du kan \u00f8ve p\u00e5.\nHusk at ingen sp\u00f8rsm\u00e5l er dumme. \nBe noen du stoler p\u00e5 om \u00e5 stille deg sp\u00f8rsm\u00e5l, eller g\u00e5 ut av komfortsonen ved \u00e5 rekke opp h\u00e5nden i timene.\nDet er ikke sikkert du f\u00f8ler deg s\u00e5 flink etterp\u00e5, men ved \u00e5 gj\u00f8re dette er du modig. \nBer\u00f8m deg selv for \u00e5 endre p\u00e5 noe du synes er vanskelig.\nProkrastinering\nHar du for vane \u00e5 utsette skolearbeid eller studier? \nProkrastinering er \u00e5 utsette noe du har planlagt \u00e5 gj\u00f8re, selv om du vet at dette ikke er noen fordel.\nEt vanlig kjennetegn ved den som prokrastinerer mye er impulsivitet - \u00e5 ta ting p\u00e5 sparket, uten \u00e5 tenke p\u00e5 langsiktige konsekvenser. Oppgaver med lang frist, slik som en eksamen, vil typisk v\u00e6re noe en kan utsette.\n\u00c5 ha for vane \u00e5 prokrastinere kan skape stress og p\u00e5virke produktivitet, prestasjon og helse negativt.\nHva hjelper mot eksamensangst?\nEksamensangst forverres av ting som:\nd\u00e5rlig s\u00f8vn\nbekymringer\nh\u00f8ye krav til deg selv\nperfeksjonisme\nHvis livet ditt ellers er vanskelig, vil eksamen fort bli ekstra stressende og krevende.\nNoen trenger \u00e5 jobbe konkret med egne tanker om prestasjon og eksamen, mens andre kanskje trenger mest \u00f8velser p\u00e5 hvordan en eksamen foreg\u00e5r. Dette kan tilpasses etter hva du trenger.\nHvis du trenger hjelp til \u00e5 h\u00e5ndtere eksamensangst kan det v\u00e6re lurt \u00e5 snakke med helsesykepleier p\u00e5 skolen, eller studentsamskipnaden om du er student. \nDet finnes ofte kurs mot eksamensangst det er mulig \u00e5 melde seg p\u00e5.\nFlere tips:\nEt godt r\u00e5d til deg som sliter med nervene i forkant av eksamen, er \u00e5 holde p\u00e5 oppgavefokuset. \nDet er det motsatte av konsekvensfokus, som dreier seg om hva som blir resultatet av eksamen. \nDet kan inneb\u00e6re \u00e5 lage en arbeidsplan frem mot eksamen, hvor du setter opp hvilke temaer du skal gjennomg\u00e5, n\u00e5r du skal \u00f8ve p\u00e5 eksamensoppgaver, ha kollokvier, og lignende.\nEt oppgavefokus er noe du kan klamre deg til n\u00e5r du merker at nervene kommer, og som kan gi deg en f\u00f8lelse av kontroll. \nEksamensangst skyldes ofte at vi tenker for mye p\u00e5 selve prestasjonen \u2013 og glemmer de mange sm\u00e5 oppgavene p\u00e5 veien frem mot eksamen. \n\u00c5 tenke p\u00e5 noe vi synes er skremmende gj\u00f8r oss nerv\u00f8se. S\u00e5nn er det, uansett om det du tenker p\u00e5 er sant, eller fantasi. \nDersom du tenker at det vil g\u00e5 d\u00e5rlig p\u00e5 eksamen, vil du bli nerv\u00f8s.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2411, "end_char_idx": 5014, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9c23a9be-2471-4fb5-8ae0-1773d8eae872": {"__data__": {"id_": "9c23a9be-2471-4fb5-8ae0-1773d8eae872", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/skolen/Eksamen/4374_Hvorfor_har_jeg_eksamensangst.html", "title": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "eksamensangst, eksamensnerver, eksamensangst gode r\u00e5d, eksamensangst behandling, eksamensangst r\u00e5d, eksamensangst tips, hvordan takle eksamensangst, ekstrem eksamensangst", "description": "Hvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen gode r\u00e5d til hvordan du kan takle eksamensangst og eksamensnerver."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "8ab94546-9660-4e56-a9e5-ae581433d49c", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/skolen/Eksamen/4374_Hvorfor_har_jeg_eksamensangst.html", "title": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "eksamensangst, eksamensnerver, eksamensangst gode r\u00e5d, eksamensangst behandling, eksamensangst r\u00e5d, eksamensangst tips, hvordan takle eksamensangst, ekstrem eksamensangst", "description": "Hvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen gode r\u00e5d til hvordan du kan takle eksamensangst og eksamensnerver."}, "hash": "749b6190dc01b4af4cbc2965cf02a009655e637d1d6bbd8e1844d4141a599c63", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "11272389-77da-41dc-bc8e-132e20ff76dd", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/skolen/Eksamen/4374_Hvorfor_har_jeg_eksamensangst.html", "title": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "eksamensangst, eksamensnerver, eksamensangst gode r\u00e5d, eksamensangst behandling, eksamensangst r\u00e5d, eksamensangst tips, hvordan takle eksamensangst, ekstrem eksamensangst", "description": "Hvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen gode r\u00e5d til hvordan du kan takle eksamensangst og eksamensnerver."}, "hash": "6bacc6d9f1b36bae373389e38ddcfa81f14e66bd7e01dbb66022482568f1a98d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b562d20d-83ff-402d-a112-98ded9dc23a5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2590db92c8565200941d6beae14c2d943d6861cb456c92fc322966452ed57625", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "\u00c5 tenke p\u00e5 noe vi synes er skremmende gj\u00f8r oss nerv\u00f8se. S\u00e5nn er det, uansett om det du tenker p\u00e5 er sant, eller fantasi. \nDersom du tenker at det vil g\u00e5 d\u00e5rlig p\u00e5 eksamen, vil du bli nerv\u00f8s. Det samme gjelder om du tenker at sensor vil v\u00e6re veldig streng.\nSiden ingen vet hvilke sp\u00f8rsm\u00e5l som kommer p\u00e5 eksamen, vil ingen med sikkerhet vite at det kommer til \u00e5 g\u00e5 bra - eller d\u00e5rlig. \nHvis du daglig repeterer for deg selv at du ikke husker nok, ikke kan nok, eller ikke rekker \u00e5 bli ferdig i tide, \u00f8ker stress og spenninger i kroppen. \nV\u00e5g \u00e5 tenke at du kan f\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5lene du h\u00e5per p\u00e5, ikke bare sp\u00f8rsm\u00e5lene du frykter, og at du skal svare s\u00e5 godt du kan. Det kan dempe nerver og \u00f8ke motivasjonen.\nN\u00e5r du har hatt en lang dag p\u00e5 skolen, skrevet en oppgave, eller lest lenge til en pr\u00f8ve, fortjener du en pause.\nDa er det viktig \u00e5 gj\u00f8re noe du liker, enten alene eller sammen med venner. \n\u00c5 ta pauser er viktig for \u00e5 bryte opp eksamensforberedelsene, slik at ikke alt handler om stress. Hjernen din trenger fritid og restitusjon for \u00e5 systematisere det du har l\u00e6rt. \nDu trenger avveksling som \u00e5 r\u00f8re p\u00e5 kroppen, lufte hodet, snakke med venner, og s\u00e5 videre. \nLatter er stressreduserende, s\u00e5 ekspertene anbefaler en daglig dose av noe som f\u00e5r det til \u00e5 le og slappe av. \nEr du student? Les mer og f\u00e5 r\u00e5d i denne artikkelen til Samskipnaden.no\nDu finner ogs\u00e5 gode r\u00e5d i denne artikkelen til SIO.\n5 r\u00e5d til selve eksamensdagen\nNoen blir mer stresset av \u00e5 se andre som er stresset. Kjenn etter hva som passer best for deg - kanskje du trives bedre for deg selv med musikk p\u00e5 \u00f8ret?\nLes oppgaven grundig og lag en disposisjon.\nBegynn med den oppgaven du kan best.\nTa pauser: Beveg deg, f\u00e5 frisk luft og spis noe som gir god energi.\nHvis du blir overveldet av redsel - trekk pusten godt ned i magen og send den sakte ut. Gjenta dette noen ganger, mens du sier til deg selv: jeg pr\u00f8ver \u00e5 v\u00e6re rolig.\nUngSpotlight er et selvhjelpsprogram for deg som er redd for \u00e5 snakke foran klassen. I programmet l\u00e6rer du teknikker som kan hjelpe deg i slike situasjoner.\nUngSpotlight er et selvhjelpsverkt\u00f8y for ungdommer mellom 13-18 \u00e5r som er redde for \u00e5 snakke foran klassen hvor dette p\u00e5virker aktiviteten i timene. Treningsprogrammet varer i seks uker, og det er anbefalt \u00e5 jobbe med programmet minst tre ganger i uken.\nFrykt for \u00e5 snakke foran andre er en veldig vanlig frykt som er s\u00e6rlig plagsomt i skolealder der det er vanskelig \u00e5 unng\u00e5 \u00e5 snakke foran andre. Dersom man opplever mye ubehag ved presentasjoner eller h\u00f8ytlesing i klassen kan det f\u00f8les som om det aldri kan bli bedre. I dette programmet vil du l\u00e6re deg teknikker for \u00e5 mestre dette.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4824, "end_char_idx": 7457, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b562d20d-83ff-402d-a112-98ded9dc23a5": {"__data__": {"id_": "b562d20d-83ff-402d-a112-98ded9dc23a5", "embedding": null, "metadata": {"url": "https://www.ung.no/skolen/Eksamen/4374_Hvorfor_har_jeg_eksamensangst.html", "title": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "eksamensangst, eksamensnerver, eksamensangst gode r\u00e5d, eksamensangst behandling, eksamensangst r\u00e5d, eksamensangst tips, hvordan takle eksamensangst, ekstrem eksamensangst", "description": "Hvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen gode r\u00e5d til hvordan du kan takle eksamensangst og eksamensnerver."}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "8ab94546-9660-4e56-a9e5-ae581433d49c", "node_type": "4", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/skolen/Eksamen/4374_Hvorfor_har_jeg_eksamensangst.html", "title": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "eksamensangst, eksamensnerver, eksamensangst gode r\u00e5d, eksamensangst behandling, eksamensangst r\u00e5d, eksamensangst tips, hvordan takle eksamensangst, ekstrem eksamensangst", "description": "Hvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen gode r\u00e5d til hvordan du kan takle eksamensangst og eksamensnerver."}, "hash": "749b6190dc01b4af4cbc2965cf02a009655e637d1d6bbd8e1844d4141a599c63", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9c23a9be-2471-4fb5-8ae0-1773d8eae872", "node_type": "1", "metadata": {"url": "https://www.ung.no/skolen/Eksamen/4374_Hvorfor_har_jeg_eksamensangst.html", "title": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "eksamensangst, eksamensnerver, eksamensangst gode r\u00e5d, eksamensangst behandling, eksamensangst r\u00e5d, eksamensangst tips, hvordan takle eksamensangst, ekstrem eksamensangst", "description": "Hvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen gode r\u00e5d til hvordan du kan takle eksamensangst og eksamensnerver."}, "hash": "44fc32b3741a2f9bd27cfa81e320db61edc286aa2a7036dd5eabd027d7b0bcec", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Dersom man opplever mye ubehag ved presentasjoner eller h\u00f8ytlesing i klassen kan det f\u00f8les som om det aldri kan bli bedre. I dette programmet vil du l\u00e6re deg teknikker for \u00e5 mestre dette.\nUtviklet av: Youwell AS og Helse Bergen HF", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 7270, "end_char_idx": 7500, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}}, "docstore/metadata": {"185326d5-293a-4fa1-9255-994400c6eed8": {"doc_hash": "5572179046f98b44f806fd2a0de3e33b6ac7f34c1ad21a107a8e14e5003012ee", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "3bf62835-8c7e-494c-9476-321aeafeb180": {"doc_hash": "8133c7e982b461c77d82d48cb08e042dd871604bf30b482af86076d29d04789e", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "d972786b-5784-4b85-b93a-18874ab96ce4": {"doc_hash": "96f1fa08000474b6dceb5ea8d1ed286223543535ea0a6a417b6cdb3067ba52ae", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "f0fdea94-a04e-4813-97e4-00633c9bebd3": {"doc_hash": "d343ca971f1214c0a49045427cad9f7c9c51e0569fdfdf448ea053d12481513e", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "0176fed3-b185-43ae-b4e3-46380a93c18a": {"doc_hash": "85e943cb822d291d759cafda50f1f309e34f97c9dbf9f16f5b1caa7a3daa465f", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "9cba3be9-101b-4e72-a2b7-332814f3202b": {"doc_hash": "01a10c1506ac35c33be5ecf1510d8fe3d43632653ddd469cb7fc7e4226083e2a", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "b3ab021d-b895-4029-a162-8680fd82b47c": {"doc_hash": "70fc476bf713049cf24b7834b87f8bc27bc369c6e9d027a719b4599d0b2e09db", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "62ba7935-db78-47d9-9d4e-121fabf6db4c": {"doc_hash": "3accd5da7004e4425bf6eccba4df8efcbf855b104084814e681f47c38e8a60ff", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "0f622410-9a4c-4ef2-a4bd-5579e4fd6456": {"doc_hash": "1cf6fa58edcc526d8a2eba752af422bd505db39d76e300a3ba64c6616c51e951", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "746ceb3c-765a-44d9-9a09-ac8ba4401ee5": {"doc_hash": "dc67152d8f7d5a5df71b10e231d13e8b17a7c989918f0667c7a4d250fe224fdd", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "cb6e1d16-fc7e-407b-b6b8-7bb75a49f17e": {"doc_hash": "5f31d39438e4d3f2aa2509987f1866644342dfc7c1f59ef66391f4c33b4f8edd", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "1a7a6d88-138b-42b4-9539-a9f809e5ad75": {"doc_hash": "abe9123388f55d4a9ed78e23473d094a93104c8bf8c506d711fdd946a450c1cb", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "f0f0c11f-f89d-41d8-bdca-73e8db9facc0": {"doc_hash": "775274cfc55ebd8bf24757585326d1ecdeb6f142457da46164cbe39bddcf139d", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "8911c040-27a7-4b7b-a307-844f3cdd9ec0": {"doc_hash": "1f36f02becfea8abb6d27d5ee0cd19263fde192ecf9dfd7a71f06c2e05a47b7c", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "05b7ef79-6406-4e5b-a278-029c004d6122": {"doc_hash": "febc9aecb38d8d01610f11fffb4334ba92639fe586d3c607c39c9d1b1265071e", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "cd1706b7-3e5f-41b0-b9cc-cede6bfe3fb6": {"doc_hash": "b754c2a62a5eda035a5e07ba86371ba48e0bfbca1e917a900cfafcf7536bb5eb", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "874bfd2d-3da5-4e7c-8a83-ebec419c326c": {"doc_hash": "ab1961695e3ea4dc5713fd33f35bd81de77d8a018112438a38d0751850778eca", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "f19afa94-f1ab-4b66-965c-dd4c1d4c686c": {"doc_hash": "a3b12d5e78f48258d2f13db5aa7df248cabaf57c758401f5339d0dd1c81eebfb", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "d24fd01c-0e05-4df5-90dd-3a46d68579f6": {"doc_hash": "d0e0c03ff12808248e03664dcc3ef737cc2ea3f75d606f7bf4930aef353b94af", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "4bb3431c-b1f0-4aa5-bda6-dd4aae7e1335": {"doc_hash": "11d09fb7f2a61f4ab23863f6288030e1174a7345c5ae04fbdce2da8278af638f", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "d1cf1d63-d470-4bd7-afea-bdfbe45cd3c3": {"doc_hash": "575fb58343f3c782150c0f27b7cd12bcef3a88b4b5f7e64a2a7fa7552891c717", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "a9625e33-12ec-4ecc-b517-da3c142ea0bb": {"doc_hash": "1ed4556f7af78ccae545cede935575cbe639de353950180cba572280859e9117", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "03f71f8f-d83c-4751-9b9d-29cc9d27c571": {"doc_hash": "e5ace71b3d220ce23692a631d76c78aa93d7bf04a1812969a5450ba0f8a0b495", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "089f71ae-ccf9-422a-8927-419c1b74d19a": {"doc_hash": "1d5fb44150320016618d956defb914cec6bbc085221e3f178610386cab2197c8", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "a6b81cfe-e843-451c-adc4-9c34dee319f6": {"doc_hash": "4a78a13d8c236ea45f75fd021db2709350283778242fde8fa0a49f0472a81942", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "024cd714-b1f3-4e84-a528-9eb7fa6c818e": {"doc_hash": "4980e72873136e55e77f9569d1349583f4ba093d5440472b9c7f504183bee3d4", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "c451b677-2636-4e1c-a396-e2acb68ce95f": {"doc_hash": "adf9a1f03345bd8dfd1d011a665ca262771d4cfd61650da83ea95e97fa520559", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "accacfae-56e3-419e-9a65-549a29694402": {"doc_hash": "0fce26060056106fe41608d825567e9def6ac30e069f80642281db2b7c1d2e7b", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "2a7021c5-0923-423e-8a59-f76089587f93": {"doc_hash": "c4674bdaca73fcb92f6627d43347c934aa754610daeeb4f96a1f459bd4b5c361", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "1342cd58-2689-4a62-9fdf-0c2dac1efc30": {"doc_hash": "90afbbca8a155d341965a1e63b8d0295cc3ca9b69f05dfbb29fe6bbe3568cb18", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "f4ed8a1e-9115-4fb4-89e1-3f1eb6c41b40": {"doc_hash": "9cd31195499290288fc63c005f0cdabc1736f3256dce2e18b9d01b640bfb72d2", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "a8c93e51-dc48-4851-8c06-3e0acadcc073": {"doc_hash": "5fea51cedc64efa190c4c4401dd74bde8742e1bc4a1b3dff482b191632cd2050", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "a1cdaf19-1c43-412c-bd88-74214770387e": {"doc_hash": "e1a15ca3e4e063449d9f39f22cc9487240d1963f7ee07dc89b41a3474c00419f", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "441dd81e-ae96-4e68-9b91-248878652d76": {"doc_hash": "7447393d572a43029bff8a877bfdbc8aaa50435dde17629f388aff5baa06c1e6", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "18707292-cbd0-4880-8096-0938abc73120": {"doc_hash": "c4acd8cae2022c5530258f38b25a49e948c40bdc7b88b1632cc750ba256f5227", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "419b4e95-5bb0-4962-a36d-ec831ea806eb": {"doc_hash": "86a0540164022514b0a3ba7628213a5094cf075cb60b003c7fc346a8c1bf369c", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "27108734-f097-448c-9d75-5f234f0af41a": {"doc_hash": "f539d353c47926bb3fa1a17f48a583e0cacdb01076df8c39704a42c583641f75", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "e444d0ba-11f9-4518-bd1c-01acda4c3964": {"doc_hash": "394cfef42fd6a8dbb700557de7f03cb77dcaa70ba4a23a9377a72587a38d347a", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "b485839b-2926-4677-ab74-d7a7d39e5118": {"doc_hash": "77cc9c77fb6a719fc6a9dc3ba9bfcd0f1bc741097831ac385eb332ef9ba2e4ef", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "ec5f602d-b84f-460f-86f9-442428f12975": {"doc_hash": "fb9c9fa2bfd9acc6d95fc0f7a486027e1850f60fcf06efa004ff6a47d762b3ca", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "0f0a902e-84cf-42b3-af83-38d379f44e0b": {"doc_hash": "c4b9a40eb37681ae2040ffe5160a12913bcbf3cb3bad67f31851afd192235f37", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "70d1d22a-a257-4422-b07f-844947f19b1e": {"doc_hash": "4d1ad16f158924640c5868b7263d8c55fce22bdced71981bc6f3d644cb904f2c", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "bf803e1b-dd88-49c5-8116-0e84ffc21b26": {"doc_hash": "1162e89d0e66f4fd1db082e63d705c587314554887eff6ea6f461000d7ecd344", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "80a3262b-1e73-46d2-ab2b-adcf430c5663": {"doc_hash": "d5ceb4bdc7cd3e9357201ef8bfb5a623904c4be9750ffa2744e39e99ef30bad0", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "b5c801fc-d354-42f0-a5b2-2629ed710c30": {"doc_hash": "d98d7c0c076b7d0982e8ffd4646091b76ac9e8799f9b67fac4e22387a28798fd", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "bdb59911-a963-4c15-8665-a719c01b0fc5": {"doc_hash": "25eca11f11e903434e0f9a4e9e65f60fbb013f7eb69d2928bca4a9a4ae60e742", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "1999ba8a-9cf3-42f3-a992-46ea66800ca1": {"doc_hash": "a30baf1bff25cb54ce91d79396f07c3a3dc7b5f2fd35f56a03c765fdb10a5bbe", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "791d22f9-9ca6-4976-866e-da21fc8825bb": {"doc_hash": "6fa0ec46d5d6cb85135112c075c45beb0572319a952356f93a9de489fb381dbe", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "7a79fc93-3b8d-4237-8b96-b9fd514f5adf": {"doc_hash": "f1a9b2b9597fef07a1d3d4da1d0270aef06307d29956231a1fbc2d46244a7026", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "7f588108-f4fd-43a6-8d89-0ac6303941e2": {"doc_hash": "8baedfda30c41279ef2ed042e76b7b2343d825accbbad635dc0a042c1dda6772", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "91532eef-535f-479c-86b1-e437c7c8bf19": {"doc_hash": "6f0a6a99f5565d9427647bf4fc453db7b21ce4fb7b8e4afc29dc4f60cb4c9ab2", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "89ee8cde-6282-41a9-a0f2-43ec6481fe03": {"doc_hash": "fa3c48b180969baf51a2795b428b156f4764502d0d69a066135ee8407555417c", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "b0c5d69b-7f3f-49ee-9a50-c920363e1090": {"doc_hash": "badb9ad296d3f15a476d4816bd938334d97eca8bb1ea528689a0964c53bfb26e", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "740455e8-85ab-461e-9f12-8565a29adfd2": {"doc_hash": "820ffe3a4cfe6b8429693d67b08a80dcb56ae1d17c33976463c33f0ce5654fd5", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "ecdf8440-8278-4df4-a372-913f992a0dc5": {"doc_hash": "dcbc3812d01756c42a15336068f90651bba46a1614c9a55a4a37ee70a44c7f77", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "23bfc74a-66d9-4cec-83e7-14b3b1c23a14": {"doc_hash": "de0fa2d8b9548f550c7dc45eebca76c77a944d44b7d48417edd055a0feb7e46d", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "3effb945-ef61-4070-a05c-fa082745cdd4": {"doc_hash": "cc0fc4b377451c5b3f7385b747507e868dc233b006ecba5a9cc28f3ffe874394", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "34c18571-c6f1-4b88-af51-477b1e62947a": {"doc_hash": "c324a0ff85f1ed50538f6d961d3138014cfb910585175173031d02cda0924c95", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "2f735f02-240a-4708-afd0-6b01aefa3738": {"doc_hash": "1b4cf4a6b494e783dd9c21b583c610fd9a6292da6963e24e9a35b06c648f5afe", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "2cff105e-31a5-4eb7-8a62-460c3026356e": {"doc_hash": "fe510d609d370bd3c8f5d40e58868192282e126a5c283e58819a12fcfd06d1cd", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "b2e89736-16a0-4a2a-b47d-219a8d859019": {"doc_hash": "ff0f911f2deaa03d8fa806a72ff63953fd43b497169a38b907f0ee2ed6fa2f50", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "754f8f85-6fe8-40a8-873b-0dd3bc7da4e8": {"doc_hash": "ae296c9d27f2d9af5fdfef45e917a0d4d2301d0b7df89ea9dcd7630d64855ce8", "ref_doc_id": "2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab"}, "ee96080d-1d5c-49d9-80a3-0531ff12fa70": {"doc_hash": "f286caaf17f80c8d8fc7416822e022d6fa94d662ee61867ae4fdbabcf0aad8b0", "ref_doc_id": "38c79168-5997-4e95-a238-f1f9be6a0f31"}, "cb454b59-5b1d-4932-81f7-4c5bb89732cb": {"doc_hash": "80aa2cb6382f5d0672cd94df10954949cf5b5784202ee84194b1157c6bb36b0f", "ref_doc_id": "38c79168-5997-4e95-a238-f1f9be6a0f31"}, "695ac20e-ae4d-491f-94d9-08e319f21a23": {"doc_hash": "fcffee1469e6c11be23e6b66bb4e75a85d60270c52c49d9beda4f10e7b28cf76", "ref_doc_id": "8ab3c2d3-70c6-4607-9eb6-0c3981607beb"}, "4751200e-4b42-40de-97ca-e1a2d2266945": {"doc_hash": "6cb309a5166b99bf9bfd1c438f52a4a5b006000c6588c6ce1787db68a29da1bb", "ref_doc_id": "b9ec9511-0e2b-41f5-8c2b-04e27029f31a"}, "5cefd854-1404-40b7-b44e-bd76f9fe740f": {"doc_hash": "0938c2395c7fe768dc9401d4c5c3e44a43516eee0674b907ca8cc7deb687b3f8", "ref_doc_id": "b9ec9511-0e2b-41f5-8c2b-04e27029f31a"}, "46ee9fd4-3c65-46e2-b474-bf2e98f5a756": {"doc_hash": "7d115c90a149d54cb46e3cfcdc97f425a25b51393f61f973e839ada192f38c18", "ref_doc_id": "e0d32066-aabe-4e8c-86d1-0dfeb707f565"}, "be721635-ff77-48db-8945-0ad5a45842e2": {"doc_hash": "3b42e348190852f7f8e0efa27e8ac568d79e1594a67cba41997736a013f499b0", "ref_doc_id": "6eeb6b97-e113-4489-a612-fceb850fc19c"}, "9fdb5379-5957-4e1b-bc12-7b62d61eb74c": {"doc_hash": "35a7e3174c0a86ad5cd7a3415e9b3e98113ab5d4eb4de3f4cd434a28afbe9020", "ref_doc_id": "6eeb6b97-e113-4489-a612-fceb850fc19c"}, "f5859b66-93e1-4186-8433-1069e4f2a215": {"doc_hash": "052edda671eaf2e87a137bab8c06f0665bad007d6832c560e91ebb9908b7a1a8", "ref_doc_id": "6eeb6b97-e113-4489-a612-fceb850fc19c"}, "5340242c-ee11-4b3e-9944-e61782f7d441": {"doc_hash": "fb6b09696dcbe5236405cee8d52bb7caea3c0bcc32ae834a2fda0f245499074c", "ref_doc_id": "eead9c31-ba75-4017-a62b-163a98faf665"}, "44158472-e3dd-4ab2-be56-cd84a94c7106": {"doc_hash": "0ec097309d578713b7a5de5c0616d81cf4e698adb11ddeb8fab68fe9e6d4911e", "ref_doc_id": "eead9c31-ba75-4017-a62b-163a98faf665"}, "0243172a-887c-49d1-8aae-22d63da4b48e": {"doc_hash": "f8261d876b4f82aa4d57a55951cd9928523a014836581be5d43795f510bde9d0", "ref_doc_id": "eead9c31-ba75-4017-a62b-163a98faf665"}, "9a009152-41a4-43b1-9b0d-5a1cab2953f0": {"doc_hash": "601d7e96e4a67d094c635637bf9a2f3c61789210a0ea9781b41ab2ad85fda750", "ref_doc_id": "eead9c31-ba75-4017-a62b-163a98faf665"}, "63c13d04-6664-49e1-b7e5-567f0e15e24e": {"doc_hash": "b70c1092d7d1d8c718d04f6bf25e56b914b69d4d3e56215ec48cf62a7a377ca7", "ref_doc_id": "1e0a4b4e-a6b9-4b6f-a935-516bfd0e1d06"}, "7d09b0e5-26c0-4e28-bdb5-4a3f20a948f4": {"doc_hash": "b0156abacaea448c74911df82516834aa647a5d6e80cbf597fdc26fa2e93f31d", "ref_doc_id": "1e0a4b4e-a6b9-4b6f-a935-516bfd0e1d06"}, "e308ec2f-c4d1-40ee-a87f-978ed7a922ce": {"doc_hash": "8d04c21aaf80b1709c8b413d53989c0f59ea265c90760b5a79f2d64725ec35b7", "ref_doc_id": "dc9a5534-609e-4b2e-84e1-02d3e9483b90"}, "01770bc8-2c3e-4e8d-b699-cbe2323cb584": {"doc_hash": "5a92a21842dfa47182d467ff5b4a3632894e21142a82c19e163a29ee2eae6297", "ref_doc_id": "dc9a5534-609e-4b2e-84e1-02d3e9483b90"}, "9f0f11a1-dc17-43a3-a243-144b3fe5e8ec": {"doc_hash": "9b25c45c030fed8b5619c45d7f551d76b27560da3d2f63aa34bbffad65f4f38f", "ref_doc_id": "dc9a5534-609e-4b2e-84e1-02d3e9483b90"}, "13b33d2b-932b-44bc-94e7-e50b11ed4d38": {"doc_hash": "519c8798797553331997600f06b64bdc92cf21e20ccebb5a36b0fa76b28189b8", "ref_doc_id": "5172e613-7e7e-482d-973e-dbc0b29852c7"}, "ba2dc371-5196-479b-a1d1-591349ba37a6": {"doc_hash": "50f26aebe03f78daddc13dbb08d3cb48f824608c8b2b7ad8d384542b081cb655", "ref_doc_id": "5172e613-7e7e-482d-973e-dbc0b29852c7"}, "85f5a23b-496a-44f4-9b9e-db20a7c74ecd": {"doc_hash": "84d0490d06ed8e9ff1e7ca512777e24d3bb4bec404e211f2201731a33263c56d", "ref_doc_id": "58347e6e-ffc3-46c5-8470-9ea29ab5ee29"}, "497dc65c-3e91-4489-9fc3-6b55f23de701": {"doc_hash": "52292d2f668550cff93f2d77d5eada37b8e9469610a05983716b4383d309aed8", "ref_doc_id": "45e3f0bd-63ac-426b-ba55-2d53154b7cf6"}, "4e1d6f8a-be66-486c-9530-3b1829dc51a4": {"doc_hash": "0d08fad32375d7a929019eeb0d0b95a210222bfa55aff215e43f7a78b6a6bf70", "ref_doc_id": "45e3f0bd-63ac-426b-ba55-2d53154b7cf6"}, "9067f579-d4a7-4a4a-a9a3-f11d6e2b300c": {"doc_hash": "fc970b34e605e064aac8e297006a7b70046b07494b3c37699862270fb37a4491", "ref_doc_id": "e42c36f5-eaaf-437b-9d1c-331e664a77ef"}, "2a06ff4f-f6ab-4da9-80ed-7be71e8cbe41": {"doc_hash": "9b9a114f704b0d62ef7bafd3d7c8e594531dfefe3977b924692005170a04daa2", "ref_doc_id": "e42c36f5-eaaf-437b-9d1c-331e664a77ef"}, "ac816dc5-a27e-4ab3-8e4e-feb5214173eb": {"doc_hash": "3e8a21717b7c4b6ff9c23b3553e29ffb26e83dfa5b946bcbcaa9b4e66abb5072", "ref_doc_id": "77f38dfd-1f0f-478f-93af-87b6568a07ee"}, "24123ebc-13b0-48dc-9691-4901b2666781": {"doc_hash": "1848ea8c366d63fed9a22b2b080a205dba4e101c50cc2937b408123d01f6f4e8", "ref_doc_id": "77f38dfd-1f0f-478f-93af-87b6568a07ee"}, "386bb406-4c29-493f-af51-abdd34217e89": {"doc_hash": "ba157dcc3fe7e36a5c4dfa2b1f403f888c39d028326b23aae71d6b3c21c38e34", "ref_doc_id": "d74f0895-28d4-4fb7-a2cc-4ee35d7b1713"}, "a7b664fd-2dd2-4dae-8fbe-18b04c948fad": {"doc_hash": "d0a55ba17f6027c2251661aab3c3d02c2f33a2a06fcac739b922007f17376a52", "ref_doc_id": "d74f0895-28d4-4fb7-a2cc-4ee35d7b1713"}, "18beae84-b536-47fe-a197-5ba376bfe4af": {"doc_hash": "8c29131306fc440a0ab97331322a1785e5b0705a8b8f2a25152eda546c574eaf", "ref_doc_id": "d74f0895-28d4-4fb7-a2cc-4ee35d7b1713"}, "ff212ee6-e095-4bbc-9773-25a94ef9eb11": {"doc_hash": "6555738ed05a69ad10c6e065247fd4069fc76029d9faf4dbcee8ba30eb73ccff", "ref_doc_id": "d74f0895-28d4-4fb7-a2cc-4ee35d7b1713"}, "2d76a4cf-84bf-4c69-8c5e-0999caa3ce3a": {"doc_hash": "f94cea6764c7c11744c93eaea58d4242880c096e60dd9bdb7540a1b7c900f0ca", "ref_doc_id": "6e22bc2c-d4a7-4f58-bc42-3c61e6d874ec"}, "06f09c2a-75b2-4cf9-92c3-ede0c9a3159c": {"doc_hash": "fb52f5d15561f25d71c2708e47b06e032e881dbdf7c266f9571d2ffd6ce6381b", "ref_doc_id": "6e22bc2c-d4a7-4f58-bc42-3c61e6d874ec"}, "6f2ca30f-6815-4975-9a15-b7d0ee7899fc": {"doc_hash": "60d11a862b41b53850ff9c40f809753e1efe459ed092c53054b751308147c8b1", "ref_doc_id": "c8cd3283-0927-488a-a0c8-c56d7529e0e6"}, "338a1399-51d5-4a94-946b-d36cbb2e958f": {"doc_hash": "7cfaf6c4fa5cbacfb01865be2b5428f4a62b01c3e46b510d0495224c5130eb3b", "ref_doc_id": "c8cd3283-0927-488a-a0c8-c56d7529e0e6"}, "fa3104ad-ae02-46dd-8c2a-49628b7b589a": {"doc_hash": "a94162871cb94471c5986e077e6b31436d4ed327572bc02c30cdd409e8a40427", "ref_doc_id": "223a5a4d-dcdc-432a-bb2d-ed001c1e7447"}, "9e6da3a2-7c56-400d-94f5-97de7f2628f7": {"doc_hash": "b8823689d17740ddeccc3f4ca19b57f448490e6137209c72bc15a0713d44fcfe", "ref_doc_id": "223a5a4d-dcdc-432a-bb2d-ed001c1e7447"}, "c2bf1297-7428-400b-9aa2-c66a26b2d55c": {"doc_hash": "8ec7c2d35570f66804170f79fbe39cfc4d7649063dbe80fae9b81786395c36d8", "ref_doc_id": "060efb58-32ff-439b-9dd9-14a08a3498c0"}, "38cf3fed-83c5-4026-a562-da48a10bc112": {"doc_hash": "af6264826f0c31bc7551858a47974e1651b263a3f892cbcec7db83f1f97bc20f", "ref_doc_id": "060efb58-32ff-439b-9dd9-14a08a3498c0"}, "6d69f250-12ce-4b0b-88db-7bda8d6214df": {"doc_hash": "1e846757872d4729b3efc789eef793583ecea0afa6ddd41435e8e1850fd1622f", "ref_doc_id": "060efb58-32ff-439b-9dd9-14a08a3498c0"}, "7f41888d-e379-4f6b-8ec1-e099a9b7a781": {"doc_hash": "a5e476cbdeaf4fe59c39adce6471b6d1fe0fe8ef1811703a1f98cc5b851ed6e0", "ref_doc_id": "7ea8ddfc-03be-4f82-84d4-6eb414e06627"}, "527084b3-fd4a-4b4a-a817-8b73a620ee9f": {"doc_hash": "2616aeeec603f25437b984de11d0ef2af89935615eb385691e822f2668d2a0cf", "ref_doc_id": "7ea8ddfc-03be-4f82-84d4-6eb414e06627"}, "9fc9f313-4bb3-4781-bf5d-42df40b55b5a": {"doc_hash": "26123920293a879d8416a14abd05c7c8e70b78b9e738204ec2d9289bf942b0c4", "ref_doc_id": "7ea8ddfc-03be-4f82-84d4-6eb414e06627"}, "f2192691-f113-4a49-aceb-fd2a0af69cdc": {"doc_hash": "bc1b44ece75d7db57854cf4159ad0742ce9fbd8e60636182781fdd9ba2aea16d", "ref_doc_id": "f0e05ec2-06f5-49e9-be2c-8b960aca955e"}, "fec1ace7-1b62-4f9f-9097-702671ab7446": {"doc_hash": "3e622ac33393aad8bcee903434247445ae76bc28b829d4d8a10c7818e8bba14a", "ref_doc_id": "f0e05ec2-06f5-49e9-be2c-8b960aca955e"}, "380e0e21-8b35-4ad5-bbb5-769b4f6706ef": {"doc_hash": "b087edcab380b8556152c1a0eb478cee1a59511e443a8d2668787baa802168c8", "ref_doc_id": "f0e05ec2-06f5-49e9-be2c-8b960aca955e"}, "3fc3b41d-ead2-4055-af80-0f2bf1ff7fbd": {"doc_hash": "38f1afc4f45a8b944e4a575425632dcd6dfc35dccf13d84ab74316de36763d72", "ref_doc_id": "9717ff90-9513-4d9d-adb5-a28697d1bff4"}, "a7dacd89-de5a-48ca-a340-267d2b900133": {"doc_hash": "e43a44bfa0b9036e1c91def657cbe73fa41879b3c1773a28c00dea064d38fdc0", "ref_doc_id": "9717ff90-9513-4d9d-adb5-a28697d1bff4"}, "f4dd7463-86c4-40a8-82c8-c3f8f05a4d0a": {"doc_hash": "b1e46b45abebc0035576565efd8ce1e1a8a6fb3c021f7c4fc12c9f16d5187496", "ref_doc_id": "9717ff90-9513-4d9d-adb5-a28697d1bff4"}, "cd43339a-f003-4976-a94e-b2f51cae74eb": {"doc_hash": "36799d3b2029d53cc66c91d30495e5fa8672831ab2384d6dab0e2c4e16047d65", "ref_doc_id": "9717ff90-9513-4d9d-adb5-a28697d1bff4"}, "1abc8e3d-65d4-4229-bd9a-889d0d00f017": {"doc_hash": "9c362b99a82a859a2dac39ea4e04bd5f2288cef705a32116d16b21b60faebeee", "ref_doc_id": "667223bf-9664-47b0-ba75-578168b21832"}, "b931144f-8768-4687-81bc-ff69629951ac": {"doc_hash": "ee2786c2915b83500e8a6eed5b351d2de779bada9b1a8d4e06af34173b2a7bb6", "ref_doc_id": "667223bf-9664-47b0-ba75-578168b21832"}, "9e71b8ca-cf92-4fa5-abee-fa33b9d7fc57": {"doc_hash": "69e569e397b352f01f1fe8c893896053295fa03fecd2880bbda677b840f67e76", "ref_doc_id": "7754e4a7-feb5-4b61-8c98-93497cb1ab4a"}, "b2d0aea5-5422-463a-b5f9-d62877a54889": {"doc_hash": "215ba300a0ae37dfcfa38dd503afa7c1b25746d6c0debf3694fb6e24d330aae7", "ref_doc_id": "7754e4a7-feb5-4b61-8c98-93497cb1ab4a"}, "078f25e2-b17f-4863-b51d-b1a27fc7b05c": {"doc_hash": "02ee2b887f06bf024afa2dd3f71b6ed0c18c9a11c816d5c4d695558e2ffdf9aa", "ref_doc_id": "7754e4a7-feb5-4b61-8c98-93497cb1ab4a"}, "4d45f298-e796-49a4-b3aa-8be4f1bde08e": {"doc_hash": "2903400439ba089dc564c87b097f3ccf517800f0965205f15c41fd0a9d34d765", "ref_doc_id": "7754e4a7-feb5-4b61-8c98-93497cb1ab4a"}, "516c5d1a-5b88-4059-b8b0-39c468bb7d77": {"doc_hash": "624d86e4968a46d7810a1f9d6b6d779867275bc1dd598ce7c111a85758f28b05", "ref_doc_id": "7754e4a7-feb5-4b61-8c98-93497cb1ab4a"}, "a528a0a0-81a7-456f-9a7e-0335a2368f1b": {"doc_hash": "69015f48f1060dfc74573df67c859684a7d3ed83cc169a029543d2a99c40e267", "ref_doc_id": "c351beb5-6e1c-4915-8ccb-d98a7b0f8a39"}, "103ce0d7-9587-435e-ae73-cc8615e8b512": {"doc_hash": "b4e79c9d7922a14a477c2472608d3b52f17ebfc6dc8d1848ba10b0aa4eebb2a0", "ref_doc_id": "c351beb5-6e1c-4915-8ccb-d98a7b0f8a39"}, "1f75f25a-ce2c-42e7-95c3-6e76deeda74b": {"doc_hash": "9d1e2c0bf170d61470d4ea4897b4f5d05c172fe04b0f0dcd95b4f92de5cbb60c", "ref_doc_id": "53a3c047-4dab-464c-a8b1-3e591118b4d1"}, "fb444ca0-51d7-4b6e-96fb-7bf970ea3803": {"doc_hash": "20a6a68a145024ee396e4e87b5ce24a8bb4758e94438ced6ecbc29277bb9d997", "ref_doc_id": "53a3c047-4dab-464c-a8b1-3e591118b4d1"}, "ba0be08f-f056-4a16-b651-d9dbcad94f0c": {"doc_hash": "be2363c26fb35655c759536aa70d866261c3d81ce370a687b96a9ce4cc86e2b6", "ref_doc_id": "1310be0b-280a-4a4d-a64e-ed6afe329188"}, "ede9e850-62bb-4cd7-b15d-940e68d524a6": {"doc_hash": "fb8b025cc58ebc16e8b5c7f7cb019abf90c666dcd764726e4a8ee802f4d01dc4", "ref_doc_id": "1310be0b-280a-4a4d-a64e-ed6afe329188"}, "d62ebfec-d78a-408f-98ca-72ab9c011580": {"doc_hash": "65aa6f5c191b91e9c8524f67ef6b9c8a3c676f52a305bb1b984a7ee049d39d2d", "ref_doc_id": "11499fff-a5cf-4cb9-a78c-011436ec1836"}, "c9e03d54-833d-447d-8813-eb0eeea34592": {"doc_hash": "f7f836aa38f78e46a000ebb9a30dc552888c855fdbe65a1ec2dcb19eebe6091f", "ref_doc_id": "11499fff-a5cf-4cb9-a78c-011436ec1836"}, "3672b0ef-94ed-4f4b-9784-3a24415b1e28": {"doc_hash": "a4007fdafd7243090885bf703ae53d4a5faeeb8aca0bfc34b29e158cb4b3872c", "ref_doc_id": "e661467f-bcd2-4022-87a0-235ade15039d"}, "614f8af4-f07c-4749-879b-7d0b7da25fb8": {"doc_hash": "3fb8cc1449d3ffd9178181ae83846ca798079e176fc1bea35bdb5fe13313a8d7", "ref_doc_id": "3f8d8b1a-34ae-46e8-82cc-c4a2b1b1e756"}, "260a3e75-9836-4c6c-9074-407c2ec43453": {"doc_hash": "522c6cc2957cb14babc70805a6553a0ba3e32952040da77cfd1f00259e5340e9", "ref_doc_id": "3f8d8b1a-34ae-46e8-82cc-c4a2b1b1e756"}, "8cfc2794-6bf2-4560-a73f-62f9bb7fc9b5": {"doc_hash": "978824e7a6b819e696d4faaa427e4aa424f8c4bc9e2879e37036c578552b1e82", "ref_doc_id": "3f8d8b1a-34ae-46e8-82cc-c4a2b1b1e756"}, "088bb55b-3aca-459a-b770-b58a6cc76ade": {"doc_hash": "7fc7a0dfce0574618045c17411c1253c8203543903a1cc6ecef0af0be1a9bae7", "ref_doc_id": "dc53e3c8-696c-4ffc-827c-badc121acc17"}, "58383673-a012-4af0-ba20-1dbdbd6a3882": {"doc_hash": "2490924e319b747f3cdd7b58d0c595aa69b36c22eb902a788d7726f76087bb0a", "ref_doc_id": "55596c24-14c6-4c56-acf7-15079b96c6c4"}, "32c5014d-a39d-4745-8581-dbbffed9911d": {"doc_hash": "4f338b78ec8401c5c0ad09b315487c64c37c2919a28cf5bb6fdf50e7db47f08b", "ref_doc_id": "55596c24-14c6-4c56-acf7-15079b96c6c4"}, "d806ec96-0c9b-4a61-a541-8adc151ecc21": {"doc_hash": "94b8bc81b2f0abc6b0ee31638d9b72e7b99e2c73d9d6268e516bd3a47991c65e", "ref_doc_id": "8ab94546-9660-4e56-a9e5-ae581433d49c"}, "11272389-77da-41dc-bc8e-132e20ff76dd": {"doc_hash": "6bacc6d9f1b36bae373389e38ddcfa81f14e66bd7e01dbb66022482568f1a98d", "ref_doc_id": "8ab94546-9660-4e56-a9e5-ae581433d49c"}, "9c23a9be-2471-4fb5-8ae0-1773d8eae872": {"doc_hash": "44fc32b3741a2f9bd27cfa81e320db61edc286aa2a7036dd5eabd027d7b0bcec", "ref_doc_id": "8ab94546-9660-4e56-a9e5-ae581433d49c"}, "b562d20d-83ff-402d-a112-98ded9dc23a5": {"doc_hash": "3f24a07b5ead8f036a4ef4b3942fcb65cd88443dd83a0cecc4c29f3ff3b939a2", "ref_doc_id": "8ab94546-9660-4e56-a9e5-ae581433d49c"}}, "docstore/ref_doc_info": {"2c103c4c-627c-4631-9480-993f7e9c8fab": {"node_ids": ["185326d5-293a-4fa1-9255-994400c6eed8", "3bf62835-8c7e-494c-9476-321aeafeb180", "d972786b-5784-4b85-b93a-18874ab96ce4", "f0fdea94-a04e-4813-97e4-00633c9bebd3", "0176fed3-b185-43ae-b4e3-46380a93c18a", "9cba3be9-101b-4e72-a2b7-332814f3202b", "b3ab021d-b895-4029-a162-8680fd82b47c", "62ba7935-db78-47d9-9d4e-121fabf6db4c", "0f622410-9a4c-4ef2-a4bd-5579e4fd6456", "746ceb3c-765a-44d9-9a09-ac8ba4401ee5", "cb6e1d16-fc7e-407b-b6b8-7bb75a49f17e", "1a7a6d88-138b-42b4-9539-a9f809e5ad75", "f0f0c11f-f89d-41d8-bdca-73e8db9facc0", "8911c040-27a7-4b7b-a307-844f3cdd9ec0", "05b7ef79-6406-4e5b-a278-029c004d6122", "cd1706b7-3e5f-41b0-b9cc-cede6bfe3fb6", "874bfd2d-3da5-4e7c-8a83-ebec419c326c", "f19afa94-f1ab-4b66-965c-dd4c1d4c686c", "d24fd01c-0e05-4df5-90dd-3a46d68579f6", "4bb3431c-b1f0-4aa5-bda6-dd4aae7e1335", "d1cf1d63-d470-4bd7-afea-bdfbe45cd3c3", "a9625e33-12ec-4ecc-b517-da3c142ea0bb", "03f71f8f-d83c-4751-9b9d-29cc9d27c571", "089f71ae-ccf9-422a-8927-419c1b74d19a", "a6b81cfe-e843-451c-adc4-9c34dee319f6", "024cd714-b1f3-4e84-a528-9eb7fa6c818e", "c451b677-2636-4e1c-a396-e2acb68ce95f", "accacfae-56e3-419e-9a65-549a29694402", "2a7021c5-0923-423e-8a59-f76089587f93", "1342cd58-2689-4a62-9fdf-0c2dac1efc30", "f4ed8a1e-9115-4fb4-89e1-3f1eb6c41b40", "a8c93e51-dc48-4851-8c06-3e0acadcc073", "a1cdaf19-1c43-412c-bd88-74214770387e", "441dd81e-ae96-4e68-9b91-248878652d76", "18707292-cbd0-4880-8096-0938abc73120", "419b4e95-5bb0-4962-a36d-ec831ea806eb", "27108734-f097-448c-9d75-5f234f0af41a", "e444d0ba-11f9-4518-bd1c-01acda4c3964", "b485839b-2926-4677-ab74-d7a7d39e5118", "ec5f602d-b84f-460f-86f9-442428f12975", "0f0a902e-84cf-42b3-af83-38d379f44e0b", "70d1d22a-a257-4422-b07f-844947f19b1e", "bf803e1b-dd88-49c5-8116-0e84ffc21b26", "80a3262b-1e73-46d2-ab2b-adcf430c5663", "b5c801fc-d354-42f0-a5b2-2629ed710c30", "bdb59911-a963-4c15-8665-a719c01b0fc5", "1999ba8a-9cf3-42f3-a992-46ea66800ca1", "791d22f9-9ca6-4976-866e-da21fc8825bb", "7a79fc93-3b8d-4237-8b96-b9fd514f5adf", "7f588108-f4fd-43a6-8d89-0ac6303941e2", "91532eef-535f-479c-86b1-e437c7c8bf19", "89ee8cde-6282-41a9-a0f2-43ec6481fe03", "b0c5d69b-7f3f-49ee-9a50-c920363e1090", "740455e8-85ab-461e-9f12-8565a29adfd2", "ecdf8440-8278-4df4-a372-913f992a0dc5", "23bfc74a-66d9-4cec-83e7-14b3b1c23a14", "3effb945-ef61-4070-a05c-fa082745cdd4", "34c18571-c6f1-4b88-af51-477b1e62947a", "2f735f02-240a-4708-afd0-6b01aefa3738", "2cff105e-31a5-4eb7-8a62-460c3026356e", "b2e89736-16a0-4a2a-b47d-219a8d859019", "754f8f85-6fe8-40a8-873b-0dd3bc7da4e8"], "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/nasjonal-faglig-retningslinje/adhd-hyperkinetisk-forstyrrelse--nasjonal-faglig-retningslinje-for-utredning-behandling-og-oppfolging", "title": "ADHD/Hyperkinetisk forstyrrelse \u2013 Nasjonal faglig retningslinje for utredning, behandling og oppf\u00f8lging - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}}, "38c79168-5997-4e95-a238-f1f9be6a0f31": {"node_ids": ["ee96080d-1d5c-49d9-80a3-0531ff12fa70", "cb454b59-5b1d-4932-81f7-4c5bb89732cb"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/hva-er-adhd", "title": "Hva er ADHD? \u2014 Ung.no", "keywords": "konsentrasjon, l\u00e6revansker, uro, urolig, slitsom", "description": null}}, "8ab3c2d3-70c6-4607-9eb6-0c3981607beb": {"node_ids": ["695ac20e-ae4d-491f-94d9-08e319f21a23"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4233_Tics_og_Tourette_Syndrom.html", "title": "Hva er tics og Tourette Syndrom? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}}, "b9ec9511-0e2b-41f5-8c2b-04e27029f31a": {"node_ids": ["4751200e-4b42-40de-97ca-e1a2d2266945", "5cefd854-1404-40b7-b44e-bd76f9fe740f"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4656_Sliter_du_med_konsentrasjonen.html", "title": "Sliter du med konsentrasjonen? \u2014 Ung.no", "keywords": "uoppmerksom, oppmerksomhet, adhd, add, sorg, sinne, add", "description": null}}, "e0d32066-aabe-4e8c-86d1-0dfeb707f565": {"node_ids": ["46ee9fd4-3c65-46e2-b474-bf2e98f5a756"], "metadata": {"url": "https://www.legeforeningen.no/foreningsledd/fagmed/norsk-barne--og-ungdomspsykiatrisk-forening/veiledere/veileder-i-bup/del-2-tilstandsbilder-kapitlene-er-oppsatt-etter-inndeling-i-icd-10/tics-og-tourettes-syndrom/", "title": "404", "keywords": null, "description": null}}, "6eeb6b97-e113-4489-a612-fceb850fc19c": {"node_ids": ["be721635-ff77-48db-8945-0ad5a45842e2", "9fdb5379-5957-4e1b-bc12-7b62d61eb74c", "f5859b66-93e1-4186-8433-1069e4f2a215"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2511_Ensom_Du_er_ikke_alene.html", "title": "Hva er ensomhet? \u2014 Ung.no", "keywords": "ensomhet, hva er ensomhet, ensomhet symptomer, veien ut av ensomhet, ensom alene, ung og ensom, f\u00f8ler meg ensom, jeg er ensom har ingen venner, ensomhet depresjon", "description": "De fleste har kjent p\u00e5 ensomhet. Det er ofte en f\u00f8lelse som henger sammen med d\u00e5rlig selvf\u00f8lelse, eller andre f\u00f8lelser som tristhet, savn og sinne. Les mer her."}}, "eead9c31-ba75-4017-a62b-163a98faf665": {"node_ids": ["5340242c-ee11-4b3e-9944-e61782f7d441", "44158472-e3dd-4ab2-be56-cd84a94c7106", "0243172a-887c-49d1-8aae-22d63da4b48e", "9a009152-41a4-43b1-9b0d-5a1cab2953f0"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/1136_Selvskading_-_sett_ord_p%C3%A5_det.html", "title": "Hva er selvskading? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvskading", "description": "En som selvskader gj\u00f8r det ofte for \u00e5 takle f\u00f8lelsesmessig smerte eller kaos. Hvis du skader deg selv, kan det \u00e5 sette ord p\u00e5 f\u00f8lelsene dine v\u00e6re til god hjelp."}}, "1e0a4b4e-a6b9-4b6f-a935-516bfd0e1d06": {"node_ids": ["63c13d04-6664-49e1-b7e5-567f0e15e24e", "7d09b0e5-26c0-4e28-bdb5-4a3f20a948f4"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/1990_Selvmordstanker.html", "title": "Hvordan takle selvmordstanker? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvmordstanker, selvmord, vil ikke leve, vil ta livet mitt, hvordan takle, f\u00e5 hjelp", "description": "Har du selvmordstanker, er det viktig at du snakker med noen om det. Selv om alt f\u00f8les h\u00e5pl\u00f8st, finnes det l\u00f8sninger. Les mer p\u00e5 ung.no."}}, "dc9a5534-609e-4b2e-84e1-02d3e9483b90": {"node_ids": ["e308ec2f-c4d1-40ee-a87f-978ed7a922ce", "01770bc8-2c3e-4e8d-b699-cbe2323cb584", "9f0f11a1-dc17-43a3-a243-144b3fe5e8ec"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4456_Hva_er_savn_Og_hva_kan_du_gj%C3%B8re_hvis_du_savner_noen.html", "title": "Hva er savn? Og hva kan du gj\u00f8re hvis du savner noen? \u2014 Ung.no", "keywords": "savn, sorg", "description": null}}, "5172e613-7e7e-482d-973e-dbc0b29852c7": {"node_ids": ["13b33d2b-932b-44bc-94e7-e50b11ed4d38", "ba2dc371-5196-479b-a1d1-591349ba37a6"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forhold/1964_Kj%C3%A6rlighetssorg.html", "title": "Hva hjelper mot kj\u00e6rlighetssorg? \u2014 Ung.no", "keywords": "kj\u00e6rlighetssorg", "description": "Kj\u00e6rlighetssorg er noe de fleste av oss opplever f\u00f8r eller siden. Her finner du 10 tips som gj\u00f8r det lettere \u00e5 takle de vonde f\u00f8lelsene. Les mer her."}}, "58347e6e-ffc3-46c5-8470-9ea29ab5ee29": {"node_ids": ["85f5a23b-496a-44f4-9b9e-db20a7c74ecd"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/selvtillit-og-identitet/3199_Ensomhet_og_d%C3%A5rlig_selvf%C3%B8lelse_kan_henge_sammen.html", "title": "404: Not found \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}}, "45e3f0bd-63ac-426b-ba55-2d53154b7cf6": {"node_ids": ["497dc65c-3e91-4489-9fc3-6b55f23de701", "4e1d6f8a-be66-486c-9530-3b1829dc51a4"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/Bolig/3151_Har_du_flyttet_hjemmefra_og_har_hjemlengsel.html", "title": "Har du flyttet hjemmefra og har hjemlengsel? \u2014 Ung.no", "keywords": "flytte, bolig, hjemlengsel, savn, hybel, alene, ensom, venner familie, student", "description": null}}, "e42c36f5-eaaf-437b-9d1c-331e664a77ef": {"node_ids": ["9067f579-d4a7-4a4a-a9a3-f11d6e2b300c", "2a06ff4f-f6ab-4da9-80ed-7be71e8cbe41"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/Sorg-og-krise/1091_Hva_er_sorg%2C_og_hvordan_takle_det.html", "title": "Hva er sorg, og hvordan takle det? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}}, "77f38dfd-1f0f-478f-93af-87b6568a07ee": {"node_ids": ["ac816dc5-a27e-4ab3-8e4e-feb5214173eb", "24123ebc-13b0-48dc-9691-4901b2666781"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/selvtillit-og-identitet/3314_Redd_for_%C3%A5_dumme_deg_ut.html", "title": "Redd for \u00e5 dumme deg ut? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, mot, redd", "description": null}}, "d74f0895-28d4-4fb7-a2cc-4ee35d7b1713": {"node_ids": ["386bb406-4c29-493f-af51-abdd34217e89", "a7b664fd-2dd2-4dae-8fbe-18b04c948fad", "18beae84-b536-47fe-a197-5ba376bfe4af", "ff212ee6-e095-4bbc-9773-25a94ef9eb11"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/4358_Har_du_slitsomme_tanker,_grubling_og_tankekj%C3%B8r.html", "title": "Har du slitsomme tanker, grubling og tankekj\u00f8r? \u2014 Ung.no", "keywords": "tankekj\u00f8r, grubling, tankekj\u00f8r om natten, tankekj\u00f8r depresjon, konstant tankekj\u00f8r, grubling og bekymring", "description": "Tankekj\u00f8r kan oppleves som et \u00abtog\u00bb av tanker det er vanskelig \u00e5 stoppe. Grubling er \u00e5 tenke p\u00e5 det samme igjen og igjen \u2013 uten \u00e5 finne en l\u00f8sning. Les mer her."}}, "6e22bc2c-d4a7-4f58-bc42-3c61e6d874ec": {"node_ids": ["2d76a4cf-84bf-4c69-8c5e-0999caa3ce3a", "06f09c2a-75b2-4cf9-92c3-ede0c9a3159c"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/214_Panikkangst.html", "title": "Hvorfor f\u00e5r noen panikkangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "panikk, angst, redd, redsel, unormal, vegring, vegre seg", "description": null}}, "c8cd3283-0927-488a-a0c8-c56d7529e0e6": {"node_ids": ["6f2ca30f-6815-4975-9a15-b7d0ee7899fc", "338a1399-51d5-4a94-946b-d36cbb2e958f"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/2632_Tvangslidelser.html", "title": "Er tvangstanker vanlig? \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}}, "223a5a4d-dcdc-432a-bb2d-ed001c1e7447": {"node_ids": ["fa3104ad-ae02-46dd-8c2a-49628b7b589a", "9e6da3a2-7c56-400d-94f5-97de7f2628f7"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/Sorg-og-krise/2793_Katastrofer_i_nyhetsbildet.html", "title": "Krig og katastrofer i nyhetsbildet \u2014 Ung.no", "keywords": "katastrofe, terror, nyheter, krig, fred, bombe, krise, redd, frykt, epola, corona, ras", "description": null}}, "060efb58-32ff-439b-9dd9-14a08a3498c0": {"node_ids": ["c2bf1297-7428-400b-9aa2-c66a26b2d55c", "38cf3fed-83c5-4026-a562-da48a10bc112", "6d69f250-12ce-4b0b-88db-7bda8d6214df"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3109_Sinna_S%C3%A5nn_kan_du_mestre_det.html", "title": "Hvorfor blir jeg s\u00e5 sint? \u2014 Ung.no", "keywords": "sinna, sint, problemer, mestring, hjelp, hvorfor, hvordan, sinne", "description": "Kjenner du at det bare koker over? Sinne er en normal f\u00f8lelse, men blir det for mye kan det v\u00e6re lurt \u00e5 jobbe litt med det. Les mer om sinnemestring p\u00e5 ung.no."}}, "7ea8ddfc-03be-4f82-84d4-6eb414e06627": {"node_ids": ["7f41888d-e379-4f6b-8ec1-e099a9b7a781", "527084b3-fd4a-4b4a-a817-8b73a620ee9f", "9fc9f313-4bb3-4781-bf5d-42df40b55b5a"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2161_Selvtillit_og_selvf%C3%B8lelse.html", "title": "Hva er forskjellen p\u00e5 selvtillit og selvf\u00f8lelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "selvtillit, d\u00e5rlig, tips, hvordan f\u00e5 bedre, viktig, bra, bygge", "description": "Har du d\u00e5rlig selvtillit eller selvf\u00f8lelse? Hva er forskjellen p\u00e5 de to, og hvordan kan du f\u00e5 god selvf\u00f8lelse og passe god selvtillit? Les mer p\u00e5 ung.no."}}, "f0e05ec2-06f5-49e9-be2c-8b960aca955e": {"node_ids": ["f2192691-f113-4a49-aceb-fd2a0af69cdc", "fec1ace7-1b62-4f9f-9097-702671ab7446", "380e0e21-8b35-4ad5-bbb5-769b4f6706ef"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/forelskelse/3885_20_tegn_p%C3%A5_at_du_er_forelsket.html", "title": "20 tegn p\u00e5 at du er forelsket \u2014 Ung.no", "keywords": "forelskelse, forelska, forhold, kj\u00e6reste, pubertet, fysiske f\u00f8lelser, fl\u00f8rting, blikkontakt, interesse, date, fl\u00f8rt, hjertebank", "description": null}}, "9717ff90-9513-4d9d-adb5-a28697d1bff4": {"node_ids": ["3fc3b41d-ead2-4055-af80-0f2bf1ff7fbd", "a7dacd89-de5a-48ca-a340-267d2b900133", "f4dd7463-86c4-40a8-82c8-c3f8f05a4d0a", "cd43339a-f003-4976-a94e-b2f51cae74eb"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/psykiske-vansker/4266_Angst.html", "title": "Hva er angst? \u2014 Ung.no", "keywords": "angst, hva er angst, angst symptomer, angst behandling, panikkangst, sosial angst, behandle angst selv, behandling angst, generalisert angst, symptomer p\u00e5 angst, symptomer p\u00e5 angst og stress, tegn p\u00e5 angst", "description": "Angst er veldig ubehagelig, men det er ikke farlig. Les mer om ulike former for angst, symptomer og hva som kan hjelpe hvis du opplever mye angst i hverdagen."}}, "667223bf-9664-47b0-ba75-578168b21832": {"node_ids": ["1abc8e3d-65d4-4229-bd9a-889d0d00f017", "b931144f-8768-4687-81bc-ff69629951ac"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4186_Slik_takler_du_stress.html", "title": "Slik takler du stress \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}}, "7754e4a7-feb5-4b61-8c98-93497cb1ab4a": {"node_ids": ["9e71b8ca-cf92-4fa5-abee-fa33b9d7fc57", "b2d0aea5-5422-463a-b5f9-d62877a54889", "078f25e2-b17f-4863-b51d-b1a27fc7b05c", "4d45f298-e796-49a4-b3aa-8be4f1bde08e", "516c5d1a-5b88-4059-b8b0-39c468bb7d77"], "metadata": {"url": "https://www.helsebiblioteket.no/innhold/retningslinjer/pediatri/generell-veileder-i-pediatri/12.psykosomatiske-plager-psykiske-vansker-og-atferdsproblemer/12.5-psykotiske-lidelser-hos-barn-og-unge", "title": "12.5 Psykotiske lidelser - Helsebiblioteket", "keywords": null, "description": null}}, "c351beb5-6e1c-4915-8ccb-d98a7b0f8a39": {"node_ids": ["a528a0a0-81a7-456f-9a7e-0335a2368f1b", "103ce0d7-9587-435e-ae73-cc8615e8b512"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/nettvett/4342_Kroppspress_p%C3%A5_nett.html", "title": "Kroppspress p\u00e5 nett \u2014 Ung.no", "keywords": "kroppspress, selvbilde, utseende, blogger, influencere, p\u00e5virkere, reklame, annonser, kropp, p\u00e5virkning, press, ", "description": null}}, "53a3c047-4dab-464c-a8b1-3e591118b4d1": {"node_ids": ["1f75f25a-ce2c-42e7-95c3-6e76deeda74b", "fb444ca0-51d7-4b6e-96fb-7bf970ea3803"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/milj%C3%B8/4557_Er_du_bekymret_for_klimaet.html", "title": "Er du bekymret for klimaet? \u2014 Ung.no", "keywords": "klima, milj\u00f8, milj\u00f8vern, klimagasser, bekymring, angst, natur, klimaangst ", "description": null}}, "1310be0b-280a-4a4d-a64e-ed6afe329188": {"node_ids": ["ba0be08f-f056-4a16-b651-d9dbcad94f0c", "ede9e850-62bb-4cd7-b15d-940e68d524a6"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/personlighet-og-personlighetsforstyrrelse", "title": "Hva er personlighetsforstyrrelse? \u2014 Ung.no", "keywords": "personlighetsforstyrrelse, arvelig, medf\u00f8dt, kjennetegn, \u00e5rsaker, hvor mange har", "description": "Hvor g\u00e5r skillet mellom vanlige personlighetstrekk og en personlighetsforstyrrelse? Og hvor vanlig er denne typen psykiske lidelser? Finn det ut p\u00e5 ung.no."}}, "11499fff-a5cf-4cb9-a78c-011436ec1836": {"node_ids": ["d62ebfec-d78a-408f-98ca-72ab9c011580", "c9e03d54-833d-447d-8813-eb0eeea34592"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/3640_Sjenert_eller_sosial_angst.html", "title": "Sosial angst eller bare sjenert?  \u2014 Ung.no", "keywords": "sosial angst, sjenert, flau, hvordan takle, \u00e5rsak, hjelp", "description": "F\u00f8ler du deg nerv\u00f8s og anspent rundt andre? Det er vanlig \u00e5 v\u00e6re sjenert, men n\u00e5r det er til hinder i hverdagen kan det utvikle seg til sosial angst."}}, "e661467f-bcd2-4022-87a0-235ade15039d": {"node_ids": ["3672b0ef-94ed-4f4b-9784-3a24415b1e28"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/spisef/3996_Har_jeg_en_spiseforstyrrelse.html", "title": "404: Not found \u2014 Ung.no", "keywords": "", "description": null}}, "3f8d8b1a-34ae-46e8-82cc-c4a2b1b1e756": {"node_ids": ["614f8af4-f07c-4749-879b-7d0b7da25fb8", "260a3e75-9836-4c6c-9074-407c2ec43453", "8cfc2794-6bf2-4560-a73f-62f9bb7fc9b5"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/helsa-di/1785_R%C3%A5d_til_deg_som_strever_med_%C3%A5_sove.html", "title": "Sliter du med \u00e5 sove? \u2014 Ung.no", "keywords": "sove, s\u00f8vnr\u00e5d, sliter med \u00e5 sove , f\u00e5r ikke sove, insomnia, d\u00e5rlig s\u00f8vn, natt, problemer, hjelp", "description": "Kroppen og hjernen din er avhengig av s\u00f8vn for \u00e5 fungere godt. Samtidig er det vanlig \u00e5 sove d\u00e5rlig i perioder. Ung.no har samlet noen tips for \u00e5 f\u00e5 bedre s\u00f8vn. "}}, "dc53e3c8-696c-4ffc-827c-badc121acc17": {"node_ids": ["088bb55b-3aca-459a-b770-b58a6cc76ade"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/2868_Hjelp_deg_selv_ut_av_depresjonen.html", "title": "Hva kan hjelpe hvis du f\u00f8ler deg trist eller deppa? \u2014 Ung.no", "keywords": "trist", "description": "Det er mange normale f\u00f8lelser som kan v\u00e6re litt slitsomme. Her er 5 tips som kan f\u00e5 deg til \u00e5 f\u00f8le deg bedre. Les mer her."}}, "55596c24-14c6-4c56-acf7-15079b96c6c4": {"node_ids": ["58383673-a012-4af0-ba20-1dbdbd6a3882", "32c5014d-a39d-4745-8581-dbbffed9911d"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/psykisk/hva-kan-hjelpe/4099_F%C3%B8ler_du_p%C3%A5_kroppspress.html", "title": "F\u00f8ler du p\u00e5 kroppspress? \u2014 Ung.no", "keywords": "Perfekt, ideal, forbilde, idol, bra nok, press, forbilder", "description": null}}, "8ab94546-9660-4e56-a9e5-ae581433d49c": {"node_ids": ["d806ec96-0c9b-4a61-a541-8adc151ecc21", "11272389-77da-41dc-bc8e-132e20ff76dd", "9c23a9be-2471-4fb5-8ae0-1773d8eae872", "b562d20d-83ff-402d-a112-98ded9dc23a5"], "metadata": {"url": "https://www.ung.no/skolen/Eksamen/4374_Hvorfor_har_jeg_eksamensangst.html", "title": "Hva hjelper mot eksamensangst? \u2014 Ung.no", "keywords": "eksamensangst, eksamensnerver, eksamensangst gode r\u00e5d, eksamensangst behandling, eksamensangst r\u00e5d, eksamensangst tips, hvordan takle eksamensangst, ekstrem eksamensangst", "description": "Hvis du har eksamensangst, er du ikke alene! Her er noen gode r\u00e5d til hvordan du kan takle eksamensangst og eksamensnerver."}}}}